<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>社会观察者 on 开亮人生</title>
    <link>https://www.kailiang.life/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%A7%82%E5%AF%9F%E8%80%85/</link>
    <description>Recent content in 社会观察者 on 开亮人生</description>
    <image>
      <title>开亮人生</title>
      <url>https://www.kailiang.life/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</url>
      <link>https://www.kailiang.life/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.129.0</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Aug 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kailiang.life/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%A7%82%E5%AF%9F%E8%80%85/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>城市漫步：改革开放的时代缩影（待）</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2024-08-15_210353/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2024-08-15_210353/</guid>
      <description>城市漫步：改革开放的时代缩影（待） 深圳的缩影，也是时代的缩影。
（待再次体验和总结）
StoryMapJS: 改革开放的时代缩影</description>
    </item>
    <item>
      <title>城市漫步：养老院中的老龄化初体验</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2024-07-17_204815/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2024-07-17_204815/</guid>
      <description>城市漫步：养老院中的老龄化初体验 我和媳妇有机会会进行城市漫步，最近我们参观了深圳的某养老院。通过养老院，接触社会整体开始面对的老龄化。
1 这家养老院规模较大，有近1000个床位。
但是，出乎意料的是，入住率只有百分之三四十。我原本以为深圳养老资源较为紧张，毕竟这座一线城市常住人口1700多万，但在这家养老院没有看出来。我想从深圳较年轻无法完全解释入住率，虽然深圳老龄化率3%多（截至20年11月，老龄化率为65岁及以上常住人口占比），而全国平均已超14%，但有庞大的基数下再小的需求都很可观。很可能是因为养老院的服务与需求有差别。
养老院的长者70%以上都是有较为严重的认知障碍。具体的评定方式说是量表测量，类似忘记钥匙、怀疑别人拿了自己东西这种轻度状态均不算在这个范围。而完全自理的长者占比在5%以下。
所以，这家养老院更多的性质属于护理院，据介绍入住的长者平均年龄80多岁。护理的性质可能也解释了目前入住率较低。
但我想这只是暂时的。深圳走过了它的四十不惑，而第一代深圳市民也穿越了他们的青年和中年，步入暮年。加上平均年龄32岁的深圳人中新市民的父母也开始步入暮年，养老或护理的需求会越来越强。
2 养老院的硬件配置在我看来较为全面。
走进养老院，感觉有点像一个小学，有几栋方正的楼，楼之间是小巧的花园，运动场自然是不需要的。
每栋楼的规划比较类似，几栋楼的低层通过回廊链接在一起，被设计成了功能区，楼上是长者卧室。
功能区的划分很多，有大礼堂、图书室、陶艺室、园艺室、音乐厅、会客室、游戏室等等。
参观路过的时候，礼堂中在教学椅上瑜伽——不用起身就能做的关节活动，其他的功能区零星有几位长者在实习生的陪伴下在活动，比如投篮球、抓娃娃或者打扑克。
而更多的活动室，基本处于空闲状态。说是空闲，并不是说荒废，均有设备和维护，只是饶是早上十点左右，少见到长者的活动。这可能与入住率较低以及较强的护理属性有关。有一件活动室陈列着各种商品，但是标签上是积分，是为了吸引长者们通过参加活动而设置的，养老院应该也注意到了这个情况。
而长者的卧室类似于宾馆的标间或者是温馨化的病房。主要是两人或三人间，只有极个别的单人间。除了洗手间做了适老化改造，墙壁扶手、呼叫铃等常见的适老设施也有配置。床具是医疗用床，部分床配有帮助不方便翻身长者翻身下床的起重架。
但是，就像长者卧室是多人间，这些配置并不是为了私密的养老生活，而是功能的护理照顾，比如衣服或生活物品，似乎很少有专门的储存空间。同时，为了更好的护理照顾，护士每晚也会巡夜查房几次。个人化的养老生活与集体化的护理照顾之间的确是需要调整的平衡。
说到个人化，我倒没有留意到监控是否在卧室有覆盖。
3 这家养老院可以接待本地或外地户口的长者，采用不同的价格。
按照外地户口可以入住的市场价格，一位能够自理的长者每月的价格是六七千元，除了一些个性化服务比如擦药、陪疹等，这个价格覆盖了长者在养老院食宿的全部费用。而到了程度最高的陪护级别，每个月差不多是一万五左右。
而据介绍，全院配置了200多位工作人员，包括护士、护工等，工作人员与长者比例差不多是1比1.5，据网上说全国平均水平1比4。服务能力相对冗余，可能伴随更好的服务，但另一方面养老院的经营压力比较大。
在深圳市政府的某部门财政公开数据中看见，2023年财政对该养老院折算到长者月均有约三千元左右，而2024年的财政预算下降到仅剩三分之一。养老院的经营的压力变得更大。
4 因为是参观，没有机会与长者们交流。更多是观察或和工作人员聊聊。
路过大厅时，一位长者仰坐在沙发上，双手搭在沙发扶手上，大声喊着“服务员、服务员”，每喊一声头还会昂起一下。长者的体型、姿势、神情很有点电影中暴发户的刻板印象。一位二三十的男性工作人员走过去，自然地半蹲在沙发旁，轻声回应长者的问题。后面我在宣传视频中看见了这位男生，我留意到他的介绍说在这家养老院工作了三年，在宣传片中他有讲到对工作中与长者互动的热爱。我从他与那位长者交流的状态中的感受的确如此。
我问陪同参观的工作人员，他是否愿意将自己的父母送进这个养老院？他的回答我想还比较真实，他说小型的养老院他也不放心。自己现在的收入付不起这里的费用，但如果能够承担且父母又有这个需要，他是愿意的。
他说的需要，我想是护理，而不是养老。
5 我来养老院参观是有两个原因，一个是希望对养老略有了解，毕竟父母开始步入暮年，成为“老龄化”的一员；一个是看是否有合适的义工参加，希望从自己的专业角度有所贡献。
我觉得参观养老院开始回应我对父母养老隐约的焦虑。我一直对父母养老想成一件复杂到一团乱麻的事情，因为不知道什么情况，相对具体问题一团乱麻最是耗神。但是，参观养老院让这个问题变得具体，因为养老院给出了一个底限方案——即使父母的养老严重到需要护理的情形，有了保底的方式。有了底限方案，锦上添花就更从容。
但参观养老院后，我更加希望自己父母或更多的长者不用护理照顾而是养老生活，原因与想参加义工的动机有所呼应。
关于义工，在这家养老院暂时没有找到适合我的机会。因为我从自己做咨询的角度出发，希望有机会参加到类似长者传记、心理关怀等老年心理学领域，能够丰富长者的养老生活。但是，正如之前聊到的，这家养老院更多是护理性质，长者普遍有较为严重的认知障碍，更多需要生理护理和陪伴，更多解决的问题是老人更好的生存，而非更好的养老生活。所以，工作人员介绍类似的心理关怀活动频次是一年几次。我也看见养老院负责关怀事务的部门，贴在墙上的组织架构，只有少数几人。
这也是为什么我说，希望父母及更多长者是养老生活而非单纯护理生存的原因。
6 养老院对老年人的称呼统一是长者，不管是标牌还是工作人员的用语。我想这是有意识回避“老人”所蕴含的衰老的含义，用了更积极的，代表岁月累积的长者。受其带动，我也开始使用长者。
祝愿长者们，更多感受到岁月累积的丰厚和无憾，更少被衰老所困扰。</description>
    </item>
    <item>
      <title>城市漫步：南山人民法院旁听庭审</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2024-07-10_205842/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2024-07-10_205842/</guid>
      <description>城市漫步：庭审旁听的“结果正义”和“程序正义” 又到了每周的城市漫步，去了深圳某区人民法院旁听庭审。
虽然几经波则，但最后如愿旁听了庭审，近距离感知了法律与法院，有了诸多体验思考，但也略有缺憾。如果将如愿旁听庭审比作“结果正义”，但是如何开启挺升旁听的过程颇为不顺不明就里，就属于缺少了法律的内核——“程序正义”。
临时起意旁听庭审，潦草看了一下攻略，带着身份证和法院官网下载庭审排期表就去了法院。
这是我第一次踏入法院。坦白讲，对于公检法机关，我是有几丝紧张感的。我也不知道原因，毕竟我自认是一个遵纪守法的普通人，可能因为公检法作为国家暴力机关的天然的权威感，再加上距离感的渲染，给我带来了紧张的感觉。或许，这正是我旁听庭审的意义。
消除距离感是需要一些过程，但开启很重要。严格的安检进入法院，来到前台咨询如何旁听庭审。工作人员说要征得法官同意才行，让我联系法官。虽然说开庭排期表上有法官名字，但我没有能力只通过两三个汉字与一个人联系，前台让我去窗口。
几个窗口辗转，被引导到了法官联络处，一个表情严肃，略微上火的年轻人坐在电脑背后。说他上火都不是我的修辞，他的身材有点超重，脸上有很多猩红的痘痘。中医说的上火我理解是现代医学中的炎症，超重痘痘都属于炎症表现，饮食、情绪等都会有很大影响。看着他紧皱的眉头，我觉得他上火多半是情绪的影响。几分钟之后，我更理解了他的缘由。
对于旁听庭审，年轻人也是说他不太清楚，但须法官同意。但他没让我自己联系，问了我案号之后给了我一个座机号让我自己去问，顺带问了我是不是深圳的手机号。我想是因为他想到外地号码要加0755的深圳区号。我立马拿出手机，拨了过去，一遍两遍无人接听。年轻人的眉头皱得更紧了，有点无奈地说我用内部系统帮你问问吧。很快他得到法官助理回复，我给案号的庭审已经结束了。我正想是不是再拿个案号申请旁听的时候，年轻人说你是不是想问，普通人能不能旁听庭审？歪打正着，我连忙肯定，法官助理答复公开审理的案件，直接去庭审现场就行了。原来，我把问题搞复杂了，直接去法庭就行。
而这时咨询大厅中想起了一个男人的咆哮着诉说着案件的问题，一群法警很快围住了他，但也无可奈何，毕竟声音大地表达诉求也不违法。咆哮男子很快来到法官联络处，对着年轻人咆哮着联系谁谁法官，我本能担心向墙边挪了挪身子，但瞟见年轻人无力低垂的头都没有动一下，只是眉头锁得更紧了。高压而共情能力较强的他的确容易上火。
有了法官助理的答复，反正我有开庭排期表和法庭位置，直接去法庭就行。不过，很快我发现对我还是有难度。来到庭审现场外，门倒是大大打开，庭审法庭不大，隔开审判区和旁听席的隔离栏快抵到了门口。庭审已经开始，当事人的声音传到了门外，法官对门而坐，似乎表情都能看见，上学迟到班主任的压迫感瞬间下向我袭来。门口没有旁听说明，也没有工作人员，不知道能不能进去，习惯按章办事害怕被怼的我在门口抓耳挠腮地纠结。
看见旁边还有法庭，多是空的，有一间法庭书记员位置上坐着一位工作人员，于是进去咨询。我认为这位工作人员深刻地掌握了法律的一个原则——维护自己的权利。她的回答基本是，“我不太清楚”，“不太了解”，“你咨询一下其他工作人员”，这样她不需要因回答我问题而承担责任。但我困惑的是，这位“不清楚书记员”是否掌握了法律的另一个原则——承担应尽义务。而在写这篇文章时，我认为她“承担应尽义务”方面，也要像我们普通人一样活到老学到老。
到此，虽然皱眉年轻人确认了攻略上看见的公开庭审可以旁听。但是，在法庭门口纠结的我，被书记员搞困惑的我，还是没有能够旁听庭审。
我们又回到咨询大厅，媳妇说感受了法院氛围也算不虚此行准备离开，但是我觉得很遗憾。于是我用手机仔细找起了攻略，很快看见帖子说在该人民法院旁听的体验，虽然也没有说如何实现，但是人这种生物就是很奇特，可行的信心堪比黄金。
于是，我又拿出了开庭排期表，想着民事庭审可能条条框框少，选了个有房屋租赁纠纷，奔着法庭就去了。这次运气比较好，法庭正在休庭，我走了进去坐在旁听席上，也没人过问我们。很快重新开庭，原告被告都是庭审现场换上律师袍的律师代理的，可能对于文书和流程都很了解，几无辩论，十分钟不到就完结了，进入到下一场庭审。作为旁听的我们几无感觉。
下一场庭审很快开始，一位女士走了进来，带着困惑的神情看了我们几眼。她走到原告座位上，因为没有像上一场两个律师在座位上换上律师袍，我估计是甲方公司的员工，很可能法务部门的，她的材料和发言的清晰程度支持了这个猜测。
坐在原告席的她依然回头看了我们几次，这终于引起了法官的注意，问我们为什么在这？我顺口答道普通公民，来旁听庭审。原告女士插话说，旁听要提前申请吧。法官可能没听见她的话，对着我们说应该也让书记员查看身份证。我们赶紧把身份证交给书记员，应该是个过场，毕竟我身份证的磨砂保护套都没取就还给了我。但是，我们终于可以安心坐着旁听庭审了，毕竟有了一点“程序正义”的加持。
这一场庭审持续了一个多小时，有很多值得分享的事情，因为本文是在聊”旁听庭审“这件事就不再展开。可能是因为当事人都不是律师，特别是被告是两位自然人，所以过程有很多有意思的地方，审理过程也有值得学习研究的地方。不过经过对法庭调查、法庭辩论等环节的信息，我推测原告的诉讼请求将会被驳回。而该案件在开庭排期表上被归类为民事简易程序，民事诉讼法规定应当在立案之日起三个月内审结。我三个月后还记得话，我通过”中国裁判文书网“验证一下。
如果说，旁听庭审的体验是“结果正义”，显然我的旁听庭审并没有实现“程序正义”。这样的“程序正义”就是明明白白地知道，普通公民旁听庭审的依据和流程，按部就班地践行最高法所说的“让公平正义以看得见的方式实现”。
国家法律法规数据库（flk.npc.gov.cn）中， 有这样的司法解释《最高人民法院关于修改〈中华人民共和国人民法院法庭规则〉的决定（2016施行）》第八条规定：“人民法院应当通过官方网站、电子显示屏、公告栏等向公众公开各法庭的编号、具体位置以及旁听席位数量等信息”。
但是，我在某区人民法院官网下载的开庭排期表中，只能有法庭编号，没有是否公开或旁听席位数量的信息。同时，法院的咨询大厅无张贴或电子屏，且工作人员无法回答，而法庭外电子屏也无相关的信息，官网或官微也未查到旁听庭审的信息。
而在相同的司法解释中，明确赋予了普通公民的旁听庭审的权利。其第九条规定“公开的庭审活动，公民可以旁听”。而关于何为“公开的庭审活动”在其他法律中“载有明文”——
《中华人民共和国宪法（2018年施行）》第一百三十条规定：“人民法院审理案件，除法律规定的特别情况外，一律公开进行”。而法律规定的特别情况，我想应该是参见诉讼法。 《中华人民共和国刑事诉讼法（2018年施行）》第一百八十八条规定：“人民法院审判第一审案件应当公开进行。但是有关国家秘密或者个人隐私的案件，不公开审理；涉及商业秘密的案件，当事人申请不公开审理的，可以不公开审理。不公开审理的案件，应当当庭宣布不公开审理的理由”。 《中华人民共和国民事诉讼法（2024年施行）》第一百三十七条规定：“人民法院审理民事案件，除涉及国家秘密、个人隐私或者法律另有规定的以外，应当公开进行”。 《中华人民共和国行政诉讼法（2017年施行）》第五十四条规定：“人民法院公开审理行政案件，但涉及国家秘密、个人隐私和法律另有规定的除外”。 而”不清楚书记员“在承担应尽义务方面应该多多学习，因为她的义务也被法律所要求——法庭规则的司法解释第十四条规定：“庭审活动开始前，书记员应当宣布本规则第十七条规定的法庭纪律”。而第十七条中明确要求书记员提示：“旁听人员不得进入审判活动区，不得随意站立、走动，不得发言和提问”。那位不清楚书记员应该知道旁听人员的存在，她的不清楚能否旁听是不合庭审基本规则的。
体验了旁听庭审的结果正义，也补上了旁听庭审的程序正义的依据。像我这样胆小，对法院有紧张感的人，下次去旁听庭审就是有法可依了。但是，基于我个人在深圳某区法院的体验，虽然有了有法可依的依据，但是似乎有法必依的流程还有待提升，让习惯按章办事人能够更方便旁听庭审。
让普通公民更好公共事务，我想这也是“程序正义”的一个价值。
又是一周城市漫步，虽然我如愿在深圳市某区人民法院旁听庭审，思考体验颇多，特别是减少了与法律法院的距离感。
如果将完成旁听庭审比作”结果正义“，那么实现旁听庭审的过程的”程序正义“有待提升，不利于”公开审判“的法律精神落地。
愿此文能为庭审旁听的流程的完善略作贡献，也为普通公民旁听庭审的一个参考，特别是对法院有距离感的人。
而我是生活在深圳的普通公民，无法律相关资质或经验，若参考文章内容请注意核验，也欢迎指正。</description>
    </item>
    <item>
      <title>春节观察：你认为父母教育中最重要的是什么？</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2023-02-20_the-most-important-point-in-parental-education/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2023-02-20_the-most-important-point-in-parental-education/</guid>
      <description> 自主的个体，不就是教育的第一要务吗？一个家庭教育实践的观察。
1 春节回老家，和媳妇去亲戚家聚会，借宿一晚。
亲戚一家五口人，小侄儿、小侄儿的爸爸妈妈和爷爷奶奶，孩子6岁多刚上了半年小学，和爸爸妈妈回老家过春节。
聚餐席间说到孩子教育问题。作为尚未生育的已婚人士，请教到“父母教育中最重要的事情是什么”？
为了让问题变得聚焦，让探讨更加深入，我说你们顺便给自己打个分。没有对比就不知道分数的含义，我又开玩笑地提议，让另一半给自己也打一个分数，做个对比。
孩子爸爸说，最重要的是原则，定下的规则一定要执行。但是他认为自己常常拗不过孩子，没有按照规则做事，比如看多久的动画片。他给自己打了45分。可能孩子妈妈也认为爸爸规则意识不够，打了一样的45分。
同样的问题问到了孩子妈妈，她说教育中最重要是耐心，要花时间多陪伴孩子成长。妈妈觉得自己做得还不错，比如陪孩子做作业、读绘本、学舞蹈等，她给自己打了75分。孩子爸爸不知道宠妻还是认可，给孩子妈妈的耐心打了80分。
2 有意思的事情在后面，因为借宿在亲戚家，有机会从孩子的角度，感受到孩子爸爸妈妈说到原则和耐心。
春节假期夫妻难得有时间，在快吃完饭到时候开始选电影，准备去过二人世界，请孩子奶奶帮着带孩子。可能是为了让孩子能够不跟脚，夫妻给孩子说他们出去有工作要做，似乎工作是一个男女老少通吃的理由。
吃完饭我们其他人回到亲戚家。孩子和玩伴玩的兴奋劲后，开始哭闹说要找爸妈。我以前看见孩子大哭大闹，觉得挺烦躁，慢慢长大对人对了些理解，开始感受到孩子的哭闹，是因为在他自己的世界中感受到无助和伤心。即使是一个通过表演哭闹获得关注的孩子，也是深深经历了无助和伤心后的无奈。
孩子奶奶试图通过动画片安抚孩子。媳妇不太认可这样转移孩子关注点的方式，尝试和孩子沟通。问他为什么要哭闹，不是答应爸爸妈妈和奶奶睡了吗？
孩子的回答有点出乎意料，他说他不想回老家，每次回老家父母都不会陪他，他知道每次回老家自己爸妈都不是去工作了，每次都骗他说要去工作，爸爸妈妈在选电影的时候，自己就知道了。
最后，孩子被窝里给我们轻轻道了晚安，抱着自己的小毛毯，小声哭着睡了过去。
3 第二天一起早餐，孩子也在。媳妇问孩子睡得好不好，孩子似乎还有点伤心的感觉。媳妇感慨了一句父母还是要说到做到，不能糊弄孩子。顺口问我，是否记得一个成语，讲的是一个名人给孩子杀猪的故事，说要有诚信。我说那个人是曾子，成语忘了是啥。孩子立马接言到，这个故事叫曾子杀猪，他说妈妈给他讲过。
媳妇请小侄儿讲一下这个故事，孩子完整的讲了这个故事，中间遗漏了曾子妻子为什么糊弄孩子的环节。小侄儿感觉到缺少环节，不忘回过来补上说——因为曾子妻子要出门，孩子一定想妈妈陪自己玩，为了让孩子不在哭闹，曾子妻子承诺要晚上回家杀猪做好吃的。
不奇怪孩子绘声绘色的讲述，但感受到孩子的逻辑意识比较强了，发现故事缺少环节，回过来补上。媳妇问小侄儿，那你有没有给爸爸妈妈讲过这个故事，让他们以曾子作为榜样，不骗孩子？孩子说没有，立马又说可是这个故事妈妈知道，因为这个故事是妈妈讲给他的。
恰好这时候，孩子妈妈回到了家里。孩子给妈妈说，妈妈你给我讲曾子杀猪的故事，要学曾子，也要说话上算，不能骗小孩。妈妈没有回应孩子语言背后的意思，而是立马表扬道你还记得曾子杀猪的故事，真棒。
4 回过来看开头提出的问题——你认为父母教育中最重要的是什么？
孩子爸爸所讲的原则和妈妈所讲的耐心，似乎都存在有待提高的地方。
父亲糊弄孩子说他们要出去工作的时候，他所讲的原则就很难落实，因为他只是一个规则的制定方，没有约束自己。一个可以发现故事缺少环节的孩子，能够感受到爸爸的不一致，孩子可能不会发自内心的遵守爸爸制定的规则。
长此以往孩子会在与只制定规则的爸爸的互动中，发现粘人、哭闹、发脾气等能够达成自己的愿望。其实，孩子或许是最遵守规则的，回亲戚家路上和孩子约定和找小伙伴玩到十点回家，孩子不同意。但是告诉孩子，因为大家需要休息，如果你想休息的时候别人不让你休息，你有什么感觉。孩子主动做出了约定，并严格的遵守了。
而妈妈在面对孩子讲妈妈要学曾子杀猪的时候，并没有表现出更深地耐心，做出有效回应。孩子讲曾子杀猪的时候，更多是在表达他的伤心和需要，想要爸爸妈妈陪伴。可能因为有旁人在，妈妈没有去关心孩子为什么突然讲起了这个故事，只是夸奖了孩子的知识和记忆。
可能孩子很需要被听见，吃早餐的时候，孩子说妈妈很着急，回家就到处转，就催促他写作业，就说他必须怎样。
5 头天晚上孩子在哭着睡觉的时候，奶奶哄孩子说道，让叔叔阿姨批评爸爸妈妈。孩子说好，要当着他的面批评。我给孩子说，叔叔答应你会和你的爸爸妈妈聊聊。
第二天找机会把这件事的前前后后，告诉了孩子的爸爸妈妈整个过程。孩子爸爸妈妈说很惊讶，以为孩子被糊弄过去。因为关系很熟络，甚至第一反应问我们，是不是引导了孩子的看法。
我指了一下在我们座位边蹲下假装玩弄鞋带的孩子，说到你觉得呢？爸爸后面告诉我，找孩子聊了这件事，也向孩子道歉不该骗他。而让他感动的是，孩子说你们可以告诉我你们要出去看电影，我可以自己睡觉的。
6 如果说这对爸爸妈妈，所提到父母教育关键点的“原则”和“耐心”有什么共同点？在我看来最大的共同点是把孩子没有当作独立的个体——“原则”是上位者对下位者的约束；“耐心”是优势者对弱势者的照顾。
如同内在动机实验，通过换位思考的方式，告诉孩子“知道你有时只想随意涂一下颜料，这很有趣，但是这里需要保持整洁，下一组孩子要来使用”，这样的尊重能够让小学一二年级的孩子负起保持整洁的责任，同时还不影响绘画的内在动机和创作力。
这是一个重要的启示，把孩子当做一个独立而平等的个体，尊重孩子的自主。不是原则约束，是换位思考，我们一起约定，一起遵守；不是耐心照顾，是感同身受，我们彼此照顾，彼此需要。
自主的个体，不就是教育的第一要务吗？
ChangeLog 2023-02-19 </description>
    </item>
    <item>
      <title>春节观察：教育是生育问题的影响因素</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2023-02-06_education-and-population/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2023-02-06_education-and-population/</guid>
      <description>春节回家，观察到一个生不生二胎的小样本现象——拥有教育资源的人生二胎的阻力更小。
老家在西部的三线城市，先后见面聊天的朋友有四对夫妻，他们均有一个孩子，年龄均在刚上小学的年龄左右：最大的6岁，已经上小学；最小的4岁，快上学前班。
其中，两对夫妻主动提到有生二胎的想法，他们有一个共同点，夫妻双方至少有一位是老师－一对夫妻双方都在省会城市小初高全覆盖的私立学校任教；一对夫妻中的妻子，在老家城市小初高全覆盖的私转公学校任教。
这两对夫妻也有一点生二胎的顾虑，在省会这对夫妻是没人帮着带，但也只是一个犹豫的点，算不上决定性因素；而在老家这对夫妻因为父母在本地，主要顾虑在老公吸烟喝酒，戒烟戒酒半年就准备生二胎，预计就是大年十五之后开始戒烟戒酒。
而另外两对夫妻明确表示暂时没有生二胎的想法，核心提到的障碍都是孩子教育问题。我认为他们的想法很有代表性——
其中一对夫妻，一方在本地融资平台的国企、一方在政府部门，父母双方都属于政府或事业单位临退休状态，身体健康。小两口对于孩子现在焦虑的是，现在上小学不是特别的关系必须要摇号，学校的“鄙视链”是私转公＞私立＞公立，按照他们在当地体制内的了解，说到一般公立学校不仅硬件比较差，因为现在财政吃紧，公立老师的工资福利都有影响，老师更多处于躺平的状态。他们不算大富大贵，在当地应该处于中产状态，孩子教育成为他们生育二胎的阻碍； 另一对夫妻的想法更有故事性。夫妻两都是职高毕业，在本地做一些小生意，一方在家开便利店，一方在买了两个装载机自己即当司机又当老板的接一些工程的散活。拉平到全年，家庭年收入有十五万左右，在人均工资七八万每年的当地勉强还行。可能因为自己学历较低，小两口希望孩子有更好的发展，他们把孩子送到当地最好的私立学校的幼儿园，一年的学费差不多五万，而一般公立幼儿园差不多每年八千，最经济的幼儿园一年仅用五千。
他们考虑上私立幼儿园除了私立幼儿园更好外，就是能顺利上私立小学，之前幼儿园也是这样宣传的。现在随着教育改革的推进，要求全员摇号，他们之前想更便捷上私立小学的想法是落空了，现在在犹豫要不要把孩子转到公立幼儿园，让成本低一些。而面对最可能摇号到不知道哪一个公立小学的情况，他们感觉很无奈，因为据他们和周边家长的了解，公立学校的老师越来越佛系，越来越躺平。所以，他们现在毫无生育二胎的想法。
这一组小样本现象，支持了一个简单的观点－教育这个影响后台竞争力的因素，的确成为了阻碍生育的因素，有力地将“少生优育”的政策落到了实处。从微观家庭的角度来看，教育的第一考量不在优质与否，而是在均衡不均衡，特别是校内教育，是典型的不患贫而患不公，之前愈演愈烈的校外辅导本身也算这个问题的折射，很容易卷入“军备竞赛”的恶性循环。
回看最近几年，2021年开始深化的教育改革，关停校外辅导、私转公、课后服务等刚刚开始，就遇到了经济增速下滑、财政收入吃紧的压力，让这个改革变得更加困难，任何事情都需要钱，钱从哪里来。而就在此时，人口的负增长已经拉开了序幕，而教育的均衡问题必然是生育意愿的重要影响因素。当交织在一起，这个命题变得更加艰难。
在一个充满活力的社会，父母希望孩子至少不低于自己的生活成就水平，这是社会朴实而强劲的愿望，也是社会发展的动力之一。而教育是实现这一愿望的一种支撑条件，当教育需要卷入父母过多的精力，大概率会削弱其在生育后代的动机。打压任何形式的校外教育都是治标不治本的，因为任何阻止人进步的方式都不是合理的，而核心应该在校内教育本身的提升和均衡。这可能需要结构的变化才能获得，比如教育经费的分配、高考名额的划分等等。
ChangeLog 2023-02-06，总结春节见闻 </description>
    </item>
    <item>
      <title>新年快闪回答@2022</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2023-01-10_answer-2022-ask-2023/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2023-01-10_answer-2022-ask-2023/</guid>
      <description>问题 新年快闪问答12问——
2022年让你印象最深的一本书籍是什么?（或影视） 2022年让你印象最深的一项技能是什么?（自己应用或发现的技能） 2022年让你印象最深的一个作品是什么?（你的照片／文章/书/机制/产品等均是作品） 2022年让你印象最深的一个达成是什么? 2022年最开心的具体事情是什么? 2022年最遗憾的具体事情是什么? 2022年你的关键词是什么? 2023年你的关键词是什么? 若2023年只阅读一本书籍，你想阅读什么？（或影视） 若2023年只发育一项能力，你想发育什么？ 若2023年只投入一件事情，你想投入什么？ 若2023年只优化一个行为，你想优化什么？ （基于阳老师在知识星球的问题等扩展，并结合“最小行动”思想）
回答 2022年让你印象最深的一本书籍是什么? #《个人构念心理咨询实务》 ，从哲学、理论、方法、工具支持着“人是可变的”，一如结构心理学开创者凯利在书中所说——“任何人没必要将自己陷入困境；任何人没必要完全受制于环境；任何人没有必要成为他传记的受害者。”。结构心理学是心理咨询中少有的人文与技术的结合。
非虚中最为推荐的书是 #《个人构念心理咨询实务》 ，背后的原因是基于自己的体会“人是可变的”，这种可变性是个人和情境的双重作用的结果，某种观念的胜出具有是适应性的体现，做一个比喻是大脑中的观念是“生命体”，在个人与环境的互动中优胜劣汰。而以“人人都是科学家”作为基本隐喻的个人构念心理学（个人结构心理学）从哲学、理论、方法、工具对于这个模糊的经验感觉有了系统的理解。在阅读这本书过程中很多的感受和思考，在《行为分析》（个人概念章节）、《人性大师课》（凯利章节）已经有了较多铺垫。
2022年让你印象最深的一项技能是什么?（自己应用或发现的技能） 叙事写作，文字融合些、情感细腻些、画面丰富些，之前更多是“1、2、3”的公文式写作。
一直比较喜欢比较细腻的写作，因为学业、工作、偏好都是偏向分析和公文式写作，这一点就渐渐淡忘。 在申请人生发展咨询师的时候，阳老师点拨现在文风方向错误，适合“冷煽情”风格。在后续几个月中，特别在课程总结、咨询方案、读书笔记、他人故事尝试了一下非公文式的写作，而是感性写作，叙事写作，有一个反馈是自己很沉浸喜欢。
2022年让你印象最深的一个作品是什么?（你的照片/文章/书/机制/产品等均是作品） 家庭公平积分系统，用情境和系统的作用，优化了与媳妇因家务消耗情绪的问题，这个事情反应了我所喜欢的作品的调性——帮助人的、机制化的、增进体验等。
制作了一个 #家务公平计分系统 ，持续运转了二十多周，减少了很多家庭的矛盾。主要的方式是，将主要的家务明确，并赋值1-3星，我和媳妇谁完成一项就得相应的星星，星星在周末需要达成一致。为了增加仪式感，准备了一个周历本，并且将事项做成了小图章，配合星星图章，完成相应事项就盖相应的事项和星星，各自还准备了一个签名章，每周末星星打平结算之后，签字盖章表示认同。 这个事情本身是生活的一个调剂，不过想来体现了自己的几个偏好：帮助人的，让人状态更好的；改变情境而优化系统而非直接改变人（背后的想法如同今年印象最深的书）；创建一种机制，这种机制是内生的、自运转的，甚至是可以复制的……在 #行为分析四期结业作业 中写到自己的意象原型 #科学做到的创建者 似乎有所呼应。
2022年让你印象最深的一个达成是什么? 印象最深的达成是成为 #人生发展咨询师 ，开启了一条意料之外，倾向之中的道路。目前处于副业状态，占用了业余时间的绝大部分。人生发展咨询师这个事项较大，举其中一个具体的达成事项，做了一个测评分析/呈现工具箱——如利用 #箱形图 分析测评数据的对比；利用EXCEL公式实现前文提到的书籍中的 #凯利方格技术 （repertory grids）；利用VBA写出了人生第一组实用代码实现数据一键生成报告图片等。想来，这个印象深刻的达成，还是体现出自己的一些偏好，对于具体的操作实现很有兴趣，但是这一点倒是在之前被忽略了。后续还是需要学学编程，变得更极客和有手感一些。
这个工具主要基于EXCEL实现，第一个阶段，把《行为分析》、《人生发展咨询实务》、《人生发展咨询师成长行动》理解到的知识条理化出来，变成表单、公式，比如个人概念测评的凯利放个技术，在这个过程中的一个小的收获是将将EXCEL的公式应用上了一个台阶，基于项目的学习的确有不一样的功效；第二个阶段在 #阳老师 督导咨询过程中，指出咨询中需要 #叙事导向 ，分析是具体的，但是人是叙事整体的，比如在沟通、报告中就会体现。而一个细节是，我们常用的PPT作为报告的话，其实很有公文写作的调性——一页就是一个观点，很难变成叙事的连贯、统一、整体，于是给予工具箱配合Markdown文件和VBA一键生成图片，和同侪咨询师编写了一个叙事化的报告。 想来，这个印象深刻的达成，还是体现出自己的一些偏好，对于具体的操作实现很有兴趣，但是这一点倒是在之前被忽略了。后续还是需要学学编程，变得更极客和有手感一些。
2022年最开心的具体事情是什么? 感觉开心的事情和达成的事情，也就是事项4类似（充分说明我的成就偏好）。补充一个开心的事情，半马1h43分钟，几乎达到半马跑进100分钟目标。
跑步半马跑进了1h43min，跑21公里的速度与自己大学时1公里的速度差不多（4:52/KM），这一点让我感觉还是挺神奇的，很多事一时的想法可能会是画地为牢的限制，在行动和反馈中相遇可能的自我。而现在很享受在跑步过程中感受、难受、坚持、达成等过程的反馈，感觉是一个发现和构建自己的过程，未读 #《当我谈跑步时我谈些什么》 ，不过 #村上春树 说跑步“无关意志，关乎性情”，似乎对他的这句话有了点理解。但是，跑步这件整体的事情也发现了一些问题，跑步速度水面下的身体协调性、技术动作问题依然存在，比如臀大肌参与度低，导致大腿代偿而出现髂胫束综合征的疼痛，这是23年需要优化的事情。
2022年最遗憾的具体事情是什么? 与家庭的沟通不足，特别深度的沟通。情感的链接、彼此的理解都受到了影响，可能良好链接带来的幸福感和力量没有充分发挥。
遗憾的点是，一个是在意的人可能在自己的命题中困扰，而想来自己或许能够有些许帮助；一个是家人的互动中，其实写着自己的来处的记忆，而这些记忆可能变得有些疏远，而自己需要这些记忆。沟通不足首先受限于时空，疫情的阻隔的确是一个问题；另一个原因是在于心态与方法。
2022年你的关键词是什么? 开启
人生发展咨询师的开启，即是满足对助人的期待，也是收获识己的结果，自己的目标、风格、边界甚至路径逐步清晰，作为前行基盘的稳固（作息、学习、阅读、运动、生活、家庭、人际等），对未来心有期待的感觉。
2023年你的关键词是什么? 作品
作品是凝结生命光辉的容器，甚至我愿意为它加上限定词“唯一”。人生的意义感、富足感、力量感，作品是与自我、他人、世界良心互动的媒介。我的作品是谈话为基础、文字为载体，故事为核心，现实为目的，对故事的主人公以温暖和影响，对故事的观众以启发和感染。
若2023年只阅读一本书籍，你想阅读什么？ #《个人结构心理学》 。这是凯利这位个人结构心理学开创者唯一的专著，其在哲学、理论、方法、工具上开创了新的咨询流派。虽然普及度不高，但经久不衰。</description>
    </item>
    <item>
      <title>20230108_受困的人生：社会规范</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2023-01-08_social-norm/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2023-01-08_social-norm/</guid>
      <description>男人是不是应该刚强？婚姻是不是必须美满?成就是不是越大越好?生育是不是必须选项?&amp;hellip;..
这些问题还可以持续列下去，你是不是有这些观念。这些观念往往不是我们的直接体验或观察经验，而是通过故事、舆论、示范、政策、法律等间接地影响了我们的观念，甚至成为了我们的观念。这就是社会规范（Social Norm）——被一个群体认同的行为模式。正是社会规范“让少年活成了他自己讨厌的样子”，而少年也在社会规范的同化中成为他期待的“大人模样”。
社会规范在方方面面存在着。一个典型的社会规范是关于结婚生子——抬眼一望，同学孩子都打酱油了，还单身的TA自己都责怪自己太另类；刚拿出手机，朋友圈疯传的是《社会正在惩罚“剩男剩女”》，一下就感觉到“世界”的恶意；情绪还没平缓，“专家建议立法惩罚不生育的年轻人”，就像单身是一种罪过；这时候朋友在群里分享国外见闻“英国夫妇可以向另一半赠送X英镑的免税额度”，这就赤裸裸是征收“单身税”了；回家还没坐好，妈妈打来视频代表了上至爷爷下至侄女对于TA结婚的期待，似乎TA辜负了大家的期待&amp;hellip;..这些社会规范或明或暗，催婚征税有着明面上的影响，而另类的差异却又是无形的压力。
社会规范似乎是很稳固的。社会规范不仅是人类社会的“模因”，而且在生物基础的“基因”视角都可能有其合理性，比如在生育话题上，正是有了繁衍，才让才让承载幸存的基因的我们能够谈论这个话题。所以，从社会规范内的群体或者幸存基因的载体所在群体的视角来看，社会规范非常合理——遵循着功能主义，追求群体多数利益最大化。
但多数的利益，却可能是少数的痛苦。群体所无意识的社会规范能被感知，伴随着有意识个体的痛苦——个体的行为偏离了群体的认同，社会规范会对其的惩罚，因为社会规范的所产生作用的方式就是惩罚。这种惩罚大致在三个层面，一个是作用于利益，比如对单身的变相罚款，或者对已婚已育的事实奖励；一个是作用于胜任感，比如让单身怀疑自己的魅力或者让非单身产生一种自我效能感；一个是归属感，比如“单身狗”带来的孤单不仅是单身的寂寞，还是被社会规范指责污名的疏远。
所以，为什么某项社会规范一旦形成会经久不衰。除了其“多数利益最大化”外，哪怕这条社会规范已经不符合时代发展但依然继续，因为具有惩罚能力的社会规范本身就是权力，它的惩罚不仅是压迫，而且是征服——当被征服者被卷入了社会规范，被征服者本身也成了社会规范的手段，无论这个“手段”对此是否有意识。甚至有一些脑成像研究表明，人们在“惩罚”那些不符合我们期望的人时会感到高兴。
当理解了社会规范的来源，理解了大多数为什么成为大多数，就理解了少数为什么会存在。因为大家是不同的，不仅有从生物场进化带来的基因差异，还有从社会场影响带来的认知差异。正是因为少数的观念或少数的人的存在，我们才能感受到社会规范。
社会规范千千万万，细节如吃饭穿衣，宏大如宇宙意义，其中有一些普遍的社会规范影响着我们，如同 #《叙事改变人生》 的作者 #保罗·多兰 所总结， 主要的社会规范包括追求、关系、负责。追求关于富有、成功和受教育；关系关于婚姻、一夫一妻和孩子；负责关于利他、健康和自由意志。
当面对社会规范时，你一定是少数，才能感受到它的存在，作为少数的我们可以怎么办？比如你是一个追求意义，而不是追求富有的人，受到社会比较、父母说教的种种困扰，这时候怎么办？
首先，能够意识到矛盾的存在，从感性的烦恼到理性的问题，至少需要先知道自己所烦恼的问题。
然后，对于社会规范有基本的认识，比如其基础概率、成本收益、风险代价等。
最后，做出自己的选择，并为自己的选择负责，尽力拿到收益，承担代价。
Ref:
#《叙事改变人生》
#《叙事治疗的力量》</description>
    </item>
    <item>
      <title>市值风云-从研究文章中分析市值风云</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2021-08-20_1854/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2021-08-20_1854/</guid>
      <description>Content 本分析，通过采集的市值风云官网的研究文章数据，分析市值风云独立研究，建立对市值风云的了解。
背景 在一次培训中，市值风云创始人和虎嗅研究总监的分析案例被作为财务分析的案例推荐，首次接触市值风云。在使用市值风云APP的过程中，对于其中分析很是惊艳。
恰好7月26日市值风云发布2021年招聘，对其中研究员的机会很感兴趣。自己的经历主要是咨询和甲方，没有证券投资的背景，但对于研究明白事物理解事物本质，并做出判断和预测，非常感兴趣，所以期待能够与市值风云专业研究员有一次面谈交流的机会，判断契合度。
为更好的了解市值风云，对市值风云这个“中国注册制时代的交易软件、独立研究与评级机构、证券新媒体”中的“独立研究”的定位进行一个简单了解。
了解的方式也很简单——作为独立研究机构最重要的作品是研究文章，故本文针对市值风云的研究文章进行分析。
关于分析对象的说明 基于市值风云官网采集了研究文章信息，数据基准日为2021年8月16日。
共采集去重文章6866篇。因
考虑到部分文章为点评、公告等，去除作者带有“风云”的官方运营账号，剩下1749篇文章。
对于采集数据有效性进行验证，通过市值风云APP，抽样了部分作者的文章，数量匹配有效率98%。未找到剩下2%的原因，如杨峰 的12篇文章仅采集到4篇。本文以该“98%有效”数据集作为全集对象进行分析。
稳定的核心作者队伍 独立研究机构的核心在研究文章。研究文章的核心在于研究者，也就是市值风云的作者。
通过采集数据可以看到，共计48位作者在市值风云发布过文章。市值风云从2018年3月开始稳定发布署名文章，截止到2021年8月到42个月中，发布文章超过3个月称为核心作者的话（假设主要因为三个月是转正时间🤔），那么核心作者的数量是20位。
截止采集日，这20位作者发布了1657篇文章，占署名作者文章量的95%，所以从发布文章的数量来看，这20位作者的确是绝对的核心，其中包括目前不怎么发布文章但“应该”是核心的@杨峰和@顾左右。
而这20为核心作者，不继续在市值风云发布研究文章离开市值风云的人数是2位。2/20的流动率，基于我有限的经验，这应该是一个让人惊艳的数字。
从这个角度，网络上关于市值风云员工流动性（至少研究员流动性）的评价需要打上问号。
将这20位作者首次发布文章在时间纬度上分析（以采集的数据为准），这批作者主要是早期的作者。而市值风云的作者分布是断点分布的，市值风云研究员的招聘，真可以算一年一度，所以2021年风云际会的招募计划可能是真正的“时间窗口”。
本文后续的分析，将分析对象进一步缩小到这20位作者和这20位核心作者的1657篇研究文章的数据集。
稳定的发布与输出 基于以上数据集，市值风云署名研究文章，到2019年下半年开始稳定输出。从2020年至今，市值风云月均发布研究文章量为51篇，且发布量较为稳定。
从2019年下半年开始，市值风云核心作者月均发文量也开始稳定，每位核心作者月均发文量为3.5篇/月，差不多接近每周1篇研究文章。这也是一个较为稳定的输出节奏。
可以看到，这批核心作者不仅人员流动稳定，输出也相对稳定。
很是好奇这稳定性的压舱石是什么。
从点赞率看文章质量 点赞率代表了用户的认同程度，一定程度代表了研究的质量。之所以说一定程度，或许是因为真理掌握在谁手中是一个不好说的问题。
从趋势来看，点赞率从2018年底以来，大趋势是一个下降的过程，最近几个月有大的提升。那么，是否这个点赞率下降趋势是否代表了市值风云研究文章质量是在下降的呢？
首先，从研究文章点赞率和评论率的分布来看，两者的正相关性程度较高，数据可信度较高——
这比较符合我们关于内容消费习惯的常识——点赞和评论均有一定的因果性或相关性。如果我们研究过程中，以怀疑为原点（即假设一切都可能是假的），那么市值风云的数据可信度可以提升一些，因为每次交叉验证都是在提升可靠性。
点赞率是内容供给和用户需求共同决定的，一个供给一个需求——萝卜白菜各有所爱。
用文章平均阅读量来一定程度表征需求，阅读量和点赞率的关系可以一定程度上代表文章的质量——
在理想情况下，若需求稳定（也就是用户人群稳定）且供给的方向和质量稳定，那么点赞率应该是稳定的。
若点赞率呈现与阅读量不相关的大波动，那说明供给或者用户人群出现不规律的波动，比如搬运文章产生“低质内容供给”、红包拉新产生“伪需求用户”；
若点赞率与阅读量呈现正相关的关系，那么很可能是所谓的“网络效应”在发生作用——随着阅读量变多，也就是消费内容的人变多，通过评论等方式，在放大内容的价值，产生更高的点赞率。
但不巧但是，展开文章的平均阅读量的分布和点赞率的分布，可以看到基本呈现的是一个负相关的关系，文章阅读量越高，点赞率越低。
平均阅读量与点赞率负相关背后可能的原因或许是：新来的用户，对于市值风云的内容的喜爱程度没有老用户高，降低来点赞率，或许是用户本身不对、或许用户需要“沉淀”。
而从另外一个数据现象，可能能够给到一些答案。在文章质量、用户数量、用户接触方式等不变的情况下，越早发布的文章，阅读量越高，原因是有了更长的用户接触时间，随着时间越靠近现在，文章平均阅读量应该越低。但是，市值风云文章平均阅读量的规律却不是这样，比如2019年上半年、2020年下半年文章平均阅读量是逆势提升的。与此同时，在这两个时间段，点赞率却是下降的。所以，很大的可能是，因为某些原因来了新的用户，拉高了阅读量而由于新用户的熟悉度、匹配度等原因，产生了低点赞率。
当然，以上仅仅是一个假说，进一步的交叉验证这里就没搞了。
研究文章对应的个股分析 研究文章对应的个股情况如何？
通过上交所和深交所官网，下载A股全部公司（数据基准日2021年8月21日），包括终止上市、暂停上市等名录，以及主板、中小板、创业板及科创板股票，共4590个上市公司，包括退市143家（含两家暂停上市）及ST182家。
将4590个股票简称，与市值风云20位核心作者的1657篇文章进行匹配（部分文章包括多个个股，对文章进行拆列），被这些署名研究文章覆盖的个股数位651个，占A股公司数的14%。
45%的署名研究文章是针对A股个股进行研究，其他的文章涉及美股、港股、方法论、行研等，从这个角度来说，市值风云更多是瞄向A股的靶子。（以上的数据来源是，使用股票简称词库匹配，必然存在误差，文章匹配的个股数被低估，误差范围未评估）
进一步分析研究文章对个股覆盖的次数，也就是市值风云的研究文章是否会持续覆盖某一支个股，可以看到，绝大部分的覆盖次数为1次，579支个股覆盖次数为1次，占覆盖个股数的89%。期待后续的研究文章能够“自己照镜子”（研究者多次覆盖）、“彼此照镜子”（多位研究者覆盖）。
而值得关注的是覆盖8次的是美凯龙(SH:601828)，覆盖5次的是金科股份(SZ:000656)，覆盖4次的是新潮能源(SH:600777)、齐翔腾达(SZ:002408)、博瑞医药(SH:688166)和大连圣亚(SH:600593)。
研究文章观点，对应个股状态变化的分析（含ST、终止上市、股价涨跌）略（这里暂略，这个点是“研究闭环”的一个很好的观测点，后续补充）
对研究文章的感受 以上定量的分析，从整体的角度来看一下市值风云的研究。但毕竟是一个局外人的视角，没有触感。下面回到一个个具体的研究文章来具体感受。因为上千篇文章，很难快速阅读完。先通过一些纬度抽样文章，以最小全局的方式来具体感受一下市值风云。
从20位核心作者的1657篇研究文章中，通过阅读量、点赞量、评论量、点赞率、评论率作为纬度，抽样各纬度前五的文章样本，了解市值风云风格的研究文章。去重后共涉及10位核心作者和20篇研究文章——
五大阅读量最高文章 No.1:谁在重仓白酒股（二）：国际炒家与国内公募基金的“抬轿子游戏”,by常山,20201216,+1/5 No.2:庄股凶猛！康跃科技崩盘背后的PE大佬盛世景：0.7亿撬动14亿的并购魔术,by紫枫,20201224,+1/5 No.3:A股首例“同一资产两地上市”！科创板新疆大全完美避开所有政策，实现“无限循环式”上市？,by观韬,20210219,+1/5 No.4:借壳上市、关联交易、卖方吹票、套现离场、破产崩盘、一地鸡毛：台海核电，一场专为割韭菜而生的盛大演出（附百份卖方研报标题）,by常山,20210305,+1/5 No.5:《自然》杂志用一篇“打脸专用文”，暴击了健帆生物用“误导性陈述”编造的600亿市值谎言,by闲彦,20201228,+3/5 五大点赞量最高的文章 No.1:黑历史，荒唐事，零收入，上百亿：海和药物，院士会“武术”，捞钱挡不住 | 科创板风云,by木盒,20210419,+2/5 No.2:《自然》杂志用一篇“打脸专用文”，暴击了健帆生物用“误导性陈述”编造的600亿市值谎言,by闲彦,20201228,+3/5 No.3:致市值风云APP用户书,by杨峰,20190117,+3/5 No.4:风云课堂 | 价值投资三部曲之：如何选出优质公司,by木盒,20181109,+1/5 No.5:四招识别庄股大法！A股著名庄股大盘点（附72只庄股名单）,by常山,20201221,+1/5 五大评论量最高的文章 No.1:《自然》杂志用一篇“打脸专用文”，暴击了健帆生物用“误导性陈述”编造的600亿市值谎言,by闲彦,20201228,+3/5 No.2:黑历史，荒唐事，零收入，上百亿：海和药物，院士会“武术”，捞钱挡不住 | 科创板风云,by木盒,20210419,+2/5 No.</description>
    </item>
    <item>
      <title>德国职业教育（含职业教育）</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2021-08-02_094411/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2021-08-02_094411/</guid>
      <description>德国职业教育 德国职业教育特征 以培养技术工人为主要任务 德国是一个 非常重视培养技能人才的国家. 蓝领和 白领的社 会地位、工资待遇等没有明显差距, 同时立交桥式的 教育体系畅通了各级各类学校毕业生进入下一阶段 学习的渠道, 所以德国大部分青年人选择中等职业教 育成为技术工人. 据了解, 德国大约只有 12% 的学生 能够进入高校, 而 双元制学徒约占 51% , 技术员学 校和技师( 师傅) 学校学生约占 7% . 加上其他类型的 职业学校, 学生接受职业教育的比例超过 70% , 毕业 后成为熟练工人. 注重学生就业能力的培养 双元制教 育体系围绕培养和提高学生就业能力来组织教 学和实训活动. 即使是在理论知识学习阶段, 职 业学校也要根据企业的岗位技能要求采取 行动 导向的教学方法, 培养和强化学生解决实际问 题的能力[ 6] . 所谓 行动导向教学法, 就是教师 向学生提供相关任务信息, 学生通过个人学习、 小组合作等方式进行学习, 并制定计划、组织实 施和检查评价的一种教学模式. 行业协会负责 双元制教育全过程的监督 管理和协调工作 双元制教育企业资质的认定、 教 育 合 同 的 备 案 管 理 、企 业 教 学 的 指 导 监 督 、教 育 纠纷的调解仲裁、毕业考试的题目命制和组织实 施、毕业证书( 职业资格证书) 的印制发放等均由行 业协会负责.</description>
    </item>
    <item>
      <title>爬取并分析薪酬数据及分析地案例</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2021-05-23_data-crawling-analysis/</link>
      <pubDate>Sun, 23 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2021-05-23_data-crawling-analysis/</guid>
      <description> 运营是不是比产品收入低？
这只是一种感觉，一种定性的描述——所谓运营是在互联网歧视链的下端，事实怎么样，必须要数据定量的方式来回答。
过程 拉勾爬取对应岗位的薪资范围，包括产品、运营、产品总监、运营总监。使用Chrome插件“Instant Data Scraper”（比WebScraper 傻瓜，但无法翻页，需要多次手动） 对于薪资数据基于产品和运营、产品总监和运营总监，对其薪资范围的低值和高值，进行箱图分析——包括中位数（平均水平）、波动范围（上四分位数和下四分位数的箱体大小）、最大和最小值、异常值。 整体产品和运营的薪资箱图分析—— 高阶（总监）产品和高阶运营的薪资箱图分析—— 结论 不管是从整体还是高阶（总监），产品薪资均高于运营； 高阶产品和运营的差距在缩小，到了高阶彼此的差异在缩小。 整体上产品薪资波动，不管是从薪资范围的低值还是高值，波动范围均高于运营。一个可能的原因是产品更符合求职者的想象，部分公司以产品这个框，希望更易招人，类似早年的“管培生”。 薪资上线的波动相对更大，与实际求职中，用人单位的薪资开方谈的招聘策略有关。 思考 数据的价值与意义，在于准确描述现象，比如运营的薪资状态准确找到联系，而不是定性、模糊的。量化是一种重要的思维习惯。这一块需要继续训练，特别是“工具即思维”，比如箱图这个工具。 使用的Chrome插件“Instant Data Scraper”，比“WebScraper”傻瓜，但无法翻页，需要多次手动。在日常快速抓取一些列表数据的时候，很推荐。 ChangeLog 2021-05-23 </description>
    </item>
    <item>
      <title>课后辅导治理的政策历史和政策要点</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2021-03-07_shadow-education-business-analysis/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2021-03-07_shadow-education-business-analysis/</guid>
      <description>课后辅导治理的政策历史和政策要点 具体分析课后辅导治理的政策历史和政策要点。本文于2021-03-07发布，因归拢资料而再次发布，有删减。（研究政策的时候，只是觉得政策会收紧进行限制，没想到学科辅导这个行业直接从政策面被消灭）
习近平：培训乱象这个问题还要继续解决——
3月6日，习近平在看望参加全国政协会议的医药卫生界教育界委员时表示：“（校外）培训乱象，可以说是很难治理的顽瘴痼疾。家长们一方面都希望孩子身心健康，有个幸福的童年；另一方面唯恐孩子输在分数竞争的起跑线上。别的孩子都学那么多，咱们不学一下还行啊？于是争先恐后。这个问题还要继续解决。”
关于校外培训，2021年的两会代表委员有大量建言1，而且很多直接剑指校外培训，表达了忧虑——
全国政协委员、中国社会科学院外国文学研究所所长陈众议：倡议彻底取缔校外培训机构 全国人大代表、九龙坡区谢家湾小学党委副书记、校长刘希娅：切断校外补习与学校升学的利益链条 全国政协委员俞金尧：禁止校外机构培训中小学必修课 全国政协委员、清华大学教授孟安明：禁止在职中小学老师有偿补课 全国政协委员、农工党重庆市委会副主委、西南大学文学院院长王本朝：及时查处和清理违规违法的培训机构 全国政协委员、中国社会科学院大学校长张政文：开展培训机构专项治理 全国政协委员，浙江省知识分子联谊会会长、杭州师范大学原校长杜卫：对学校教育教学形成冲击令人担忧 全国人大代表、宁波市镇海中学党委书记张咏梅：高昂培训费用造成新的教育不公 全国政协委员、民进上海市委专职副主委胡卫：让培训机构回到本源 全国政协委员、广东省政协副主席李心：规范在线教育，禁止“校外校”“班外班” 全国人大代表陆亚萍：积极探索建立“校内休息、校外配餐”课后延伸服务工作机制 …… 与此同时，在政策面的关注甚至是“喊打喊杀”的同时，也可以看到校外培训（包括在线教育）所出现的融资热、广告热、招聘热、下沉热等的火爆。
政策面的忧虑与产业面的火爆之间出现的矛盾，是值得深入去研究的命题。其中一个重要的问题是，这样的矛盾会导致校外培训产生什么样的变化？
从研究角度，欲知所往须知其来。所以，本文核心回顾校外培训的历程，从中去寻找校外培训可能的走向。
当说“校外培训”时在说什么 在教育领域，各种目标、各种内容、各种理论、各种对象、各种模式等，所涉及的面很广，所谓萝卜白菜各有所爱，无法有效分析。比如美术的学习，有因为爱好有又因为艺考有因为给孩子找个托管的地方，需求不同，事情的本质不同。
但是，有一个领域是我们共同在意的，不管是国家、学校、公司、父母、学生几乎都关注的——就是与考试、升学、分数相关的领域，这就是校外培训的课后学科辅导。
这是政策关注的要点，因为涉及到国家公平稳定和人才素质；这是商业关注的要点，因为涉及到用户普遍需求和刚性需求；这是家长关注的要点，因为涉及到孩子发展和阶层幸福……
1999年马克.贝磊发表《影子教育系统：私人补习及其对规划者的影响》作为开端，对于关注考试、升学、分数的校外培训成为了一个持续的研究对象，被称为影子教育。其对影子教育的定义2，可以借用来理解“课后辅导”：
补充性：针对中小学已有科目的补习。例如不包括诸如少数民族家庭为让子女学习学校不开设的本族语言课程而安排的补习；
私有性：付费的课外补习，不包括教师出于责任和义务无偿提供的帮助、或亲属和社区成员提供的免费辅导；
学科类：尤指语言、数学及其他被纳入考试范围的学术类科目的补习，不包括音乐、艺术、体育等非学术类科目的培训。
将对校外培训的研究，限定在影子教育所涉及的部分，即满足补充性、私有性、学科类这三个特征的校外培训，也就是学科课后辅导。虽然，课后辅导的模式很多[3]，比如在线或线下、1对1或小班等。但是，只要符合以上三个特征的均可以看作此类。 新中国课后辅导的历史 1950年代，私立教育退出中国教育体系，更不用说商业化的课后辅导。但在1978年后的几十年里，中国的课后辅导迅猛发展，成为世界上最大的校外培训产业。符合以上定义的课后辅导的发展几乎与改革开放同步。
结合张薇3、潘冬冬4等专家的划分，将改革开放以来课后辅导的历史分为如下五个阶段：
1978年-1998年，校内补课及家教的萌芽期 1999年-2003年，课后辅导机构兴起的转变过渡期 2004年-2009年，课后辅导机构快速发展期 2010年-2016年，辅导机构标准化与在线化沉淀期 2016年之后，在线教育爆发与新监管时期 1978-1998，校内补课及家教的萌芽期 1977年，邓小平复出，恢复了中断十年的高考。高考制度的恢复，推动了中小学教育秩序的恢复和发展。伴随着高考和之后的中小学重点学校制度的恢复，升学竞争逐渐激烈，直接推动了这一时期校内补课和家教的发展。
但是，校内补课逐渐发生了一些明显变形：一是补课范围逐步扩大——从差生到所有学生，从中学生到小学生，从毕业班到非毕业班；二是补课时间逐渐延长；三是补课费用越来越高，很多学校和老师一开始都是无偿对学生进行补课，但是后来收费却越来越高。
补课的这种发展，使得中小学生的课业负担越来越重，国家不得不出台一系列政策来对中小学生进行减负，如1988年《关于减轻小学生课业负担过重的若干规定》 ，1994年 《关于全面贯彻教育方针, 减轻中小学生过重课业负担的意见》等减负政策的 “靶心” ，主要是学校内、课堂内的学业负担。
而校外学科辅导最广泛的形式是家教，包括公办学校教师、退休教师、兼职的大学生等，流行的组织形式是家教公司或家教中介。比如成立于1984年的上海交通大学学生勤工俭学中心，就是昂立教育(SH:600661)的前身。在这一时期，没有课后辅导机构的原因是，中小学商业辅导处于法律的灰色地带。因为1986年出台的《中华人民共和国义务教育法》 规定了义务教育的公益性。
1998-2003，课后辅导机构兴起的转变时期 1999年颁布的 《中共中央国务院关于深化教育改革全面推进素质教育的决定》指出减负已变得刻不容缓。为了配合该《决定》，2000年教育部颁布《关于在小学减轻学生过重负担的紧急通知》，在以往的禁止公办学校补课的基础上增加了 “更不得收费上课、 有偿补课” 这一禁止规定。
而另一方面《决定》提出要“进一步解放思想、转变观念，积极鼓励和支持社会力量以多种形式办学……凡符合国家有关法律法规的办学形式，均可大胆试验” 这一号召。
“一禁止” 和 “一号召” 的反差，在课后辅导需求没有降低的背景下，推动了课外补习从以往的公办学校及其教师自办向民办补习机构的转移。
2002年12月28日，通过的《中华人民共和国民办教育促进法》，该法第五十一条规定 “出资人可以从办学结余中取得合理回报” 。虽然合理回报存在争议，但是解决了义务教育阶段的营利性课后辅导机构的合法性问题。《民促法》成为我国教育产业资本化的开端，也推动了此前的个人化或中介化的家教、家教公司向正规化的学科辅导机构转变。在1999年到2003年到四年间，龙文教育（1999）、诺亚舟（1999）、京翰教育（2000）、学大教育（2001）、清北学堂（2002）、好未来（2003）等一众未来市场扬名的课后辅导机构成立。
2004-2009，辅导机构野蛮生长的快速发展期 政府减轻中小学生负担的政策，禁止学校加速教学和提供辅导，缩短了学校的上课时间，增加了一些家长的焦虑，家长转向校外课后辅导，催生出巨大的辅导需求，学科辅导市场空前扩大，再加上这一时期相关监管政策不健全，辅导机构迎来了快速扩张甚至是疯狂扩张的 “黄金时代”。
这一阶段吸引了风险投资者越来越多的兴趣，许多家教机构从主流学校获得了教科书、教材、家庭作业和试卷，得到了家教和老师的帮助。除了老师之外，还雇佣来自名牌大学的学生，利用这些大学的声望来打造他们的服务品牌，到这个阶段结束主要参与者开始建立了独立的教学、研究和管理团队，专业化程度越来越高。
这一时期补习机构的扩张，主要包括以下几个方面: 规模的扩张、 学科的扩张、 目标群体的扩张、方式的扩张。现今传统学科辅导行业巨头基本都是在这一时期快速发展壮大的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>51talk-如何实现盈利能否持续？</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2021-01-15_51talk-business-analysis/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2021-01-15_51talk-business-analysis/</guid>
      <description>具体分析51talk(NYSE:COE)的盈利质量，尤其是菲教的课时费问题。本文于2021-01-15发布，因归拢资料而再次发布，有删减。
摘要 本文核心探讨51talk实现盈利原因、盈利质量和可持续问题。51talk的盈利是来自于营业成本率和营业费用率的双重改善。 51talk毛利率达到70%左右，和大班课的跟谁学和AI课的流利说基本持平，1V1业务毛利如此之高，这是需要注意的反常点。 51talk营业成本中95%以上是教师服务费用率，营业成本率下降主要是因为教师服务费用率下降。 从毛利率（即营业成本率）角度看，每课时收入价格难以上升，而每课时教师服务费却有上升压力，51talk毛利率是一个艰难的平衡，易上升而使营业利润率亏损。 第二家盈利的在线教育公司 从2019Q4开始，51talk开始盈利，截止目前已经发布的2020Q3财报，51talk已经连续净利润盈利4个季度。
在在线教育普遍亏损的情况下， 51talk作为除跟谁学外（目前已亏损），第二家盈利的上市在线教育企业，又特别是被认为是在“规模不经济”的外教1V1领域，表现的确值得关注。这个经营的表现，与资本市场表现关联了起来。
所以，本分析的核心目的是，理解51talk盈利原因是什么、盈利质量怎么样、盈利是否可持续？
51talk盈利的原因 营业利润率逐步转正 从2019Q4到2020Q3，51talk净利润均为正。为了更好回到业务中来分析51talk，所以采用主营业务营业利润，排除补助等非主营业务收入、利息税费等的影响，更加关注在业务本身上。
从主营业务利润来看，51talk的亏损逐步收窄，并在2020Q1主营业务利润转正，连续三个月营业利润为正。
盈利同时业务增长 对于营业成本和营业费用优化，首先看看是否是建立在增长的基础上，如果没有增长，优化的意义会值得怀疑。但是，从51talk的核心业务1v1业务来看，其净收入1规模从2018年Q4至2020Q3季度符合增长率为11.3%，账单金额规模季度符合增长率为5.4%，处于增长的状态。
所以，51talk盈利的同时，业务保持着增长，并不是停滞的情况下通过优化成本而产生盈利。而增长的保持情况，将在下一篇关于营业费用的分析中进行。
盈利因为营业成本和营业费用双重改善 自2018年3月，51talk宣布聚焦K12的1V1业务而在主营业务中，逐步业务聚焦度提升，占到业务绝大部分的是1v1业务（90%-95%），而其中绝大部分是K12的1v1业务，特别是2019Q1开始，几乎全部1V1业务是K12的1v1业务(95%以上)。
为了对该业务有直观的的了解，简单描述一下其业务：
课程售卖方式以预付课程包的形式，购买为学分，每个学生消费金额在1万元左右，大概可以获得250个学分，每个学分可以兑换1节外教课（主要是菲教，1学分1节课；其他北美老师为4-5学分1节课），学生自主在平台预约上课，预约时间前1h取消，将不扣费。每节课25分钟，在51talk自有平台上，按照自己开发的互动多媒体教材，由外教带领授课，一节课费用约40元左右，2020Q1其中非一线城市学员占到70%以上。
因为51talk的业务聚焦度高，分析采用报告中的1v1业务相关信息进行分析。从1v1业务来分析，51talk是如何实现营业利润率提升的。
从业务中的成本角度分析，可以划分为营业成本和营业费用。
$$营业利润率=1-营业成本率-营业费用率$$
从营业成本率和营业费用率的变化，可以看到51talk营业利润率变化趋势：
营业利润率转正四个季度，2019Q4初步达到盈利，2020Q1达到最高，2020Q2、Q3营业利润逐步下降 产生盈利的原因是，营业成本率和营业费用率均在下降 营业成本率下降幅度有限，而最主要的营业利润来源于营业费用率的下降。 所以，51talk盈利因在营业成本率和营业费用率，双重下降。营业费用率下降幅度更大。本文为上部分，主要讨论营业成本率，营业费用率在下部分讨论。
比肩大班课70%的毛利来源 通过51talk的1v1业务和K12大班课业务为核心的跟谁学及AI课为核心的流利说的毛利进行对比。被认为“规模不经济”的51talk的1v1业务，毛利率却和大班课以及AI课的毛利率相当。1v1业务被认为规模不经济的原因是，1v1始终需要真人老师，而这时变动成本，无法通过规模扩大使得成本下降。
课程服务费是影响毛利的核心 拆解营业成本，占到最主要的部分是老师课程服务费用，占到营业成本的95%左右。
而从营业成本率变动——与毛利率的变动对应——可以看到，营业成本跟随着教师课程服务费的比例变动而变动。而其他的营业成本比例基本不变。
而更为关键的是，教师课程服务费比例是下降趋势。虽然，大概知道菲教很便宜，但到底有多便宜？持续性如何？这是业务分析从“财务”回归“经营”的关键。
课程服务费比例下降的原因 影响营业成本率（或毛利率）的关键是教师课程服务费率。拆解教师课程服务费比例可以得到其构成为每课时课时教师服务费和每课时学生支付收入。（每课时为25分钟）
$$ 教师课程服务费率 = 每课时教师课程服务费 / 每课时收入价格 $$
从报告信息可以看到，每课时教师服务费在10-17元，而每课时收入价格在26-49元。而教师课程服务费和学生平均支付收入的变化均是先增后减的过程。2
所以，教师课程服务费率下降的原因是，每课时收入价格增长速度大于每课时教师服务费用的增长速度；每课时收入的下降速度小于教师服务费用的下降速度。
教师服务费用率能否保持低位 营业成本率的关键在教师服务费用率，而教师服务费用率同样涉及到两个因素，每课时收入和每课时教师服务费。要看教师服务费用率能否保持低位，就要看每课时收入能否收入能否提升，同时每课时教师服务费能否降低。
每课时收入较难提升 每课时收入是否能提升的关键在于替代品。51talk在K12少儿英语赛道，主要面临的竞争产品和替代产品是其他1v1、小班课、大班课、AI课、出版物等品类。将价格按照25分钟的时间进行归一化对比。
从以上竞争品和替代品来看，在下沉市场51talk的K12阶段1v1业务必然面临着具有更加应试效应的大班课和具有高成本优势的AI英语的竞争，这或许成为低价1v1的价格的锚定点。而英语小班课将闲置51talk价格的上限。
而从产品价值的角度来说，51talk类的1v1产品面临更大的挑战。采用教师预约制，如此会导致课程体系的割裂。即使是使用同一套教材，可以想象每天上课换一个不同思路的老师，除了“陪聊”的互动价值外，课程体系必然断裂，教育的在内容和情感上的连接也就降低了。而体系化固定老师的小班课、大班课，AI老师体系化内容的AI课可能更符合教育的逻辑。
在教材连续而教学不连续的情况下，每课时收入的区间被锁定在小班课和AI课之间。而随着AI课的互动性、体验感越来越上升，可能AI课对51talk的问题，比如教学断裂、口音问题、文化心态等挑战，菲教1V1被替代的问题会更大。
所以，从逻辑推理的角度，价格层面的每课时收入的提升空间有限，甚至因为AI课的完善而面临价格下行压力。
每课时教师服务费很难降低 在前方分析到，平均每课时（25min）菲教最高能够拿到2015年9.7元和2019年的13.5元（RMB）。这个数值是相对高估的，因为还未排除北美外教和算入教师服务费用的其他成本。
菲教时薪最高为27元（一节课25分钟，1小时两节课），按照2015年到2019年的平均复合增长率为8%。众所周知，菲律宾是世界第三大的说英语人口国家，与中国没有时差，当地人均工资低等的确具有成本上的优势。在菲律宾能够招到什么样的菲教，是否可以持续？
菲教的薪资增速 据世界银行数据，菲律宾GDP增速2015年到2019年为6.3%、7.1%、6.9%、6.3%、6.0%3。而据世界最大外包管理公司美世咨询的报告，2019年到2021年预计菲律宾薪资年均增幅是6%、5.4%、5.6%4，与GDP增速相当。而51talk薪资略高估的8%增速属于正常范围，薪资在后续依然需要维持增速。
按照28%的教师服务费用率计算，每年薪资6%的增幅，会消耗掉2个点的利润率，而51talk本身的盈利本身就是脆弱的。
时薪27元能招到什么样的菲教 菲教薪资增幅可能是一个较小的影响因素，更关键的是这个价格能找到的什么样的教师。
时薪27元，若按照8小时工作制，正常节假日，月薪能够达到4700元RMB，换算成菲律宾比索为35000PHP/M。
而对比公立学校的老师的薪资如何？2019年10月4日，菲律宾上千名公立学校老师游行，要求总统杜特尔特兑现2016年竞选承诺——提醒2016年的竞选中承诺提高公立学校老师工资基础入门工资3000PHP/月。而目前公立学校90%老师的20000PHP/月。5
看似51talk菲教的薪资，超过公立学校老师入门工资了，但事实并非如此。主要原因是K12孩子上课时间有限制，一般是周内晚上7:00到晚上9:00，周末早晨9:00到晚上9:00，扣除休息时间，一个月实际可以上课的时间为116小时，全部算上可以挣到23000PHP/月。从这个换算来看，虽然在稳定性上和作息上比公立学校老师辛苦，但是还是不错，虽然可能老师的素质达不到公立学校的老师，但是应该还不错。
但是，问题还没有结束。在国外的招聘评论网站Glassdoor中51talk的1800条评论6，其中排名前三的负面评价均是关于扣款和预订数不足，而导致收入过低。
先不论证关于员工“不断招聘低起薪新人和恶意罚款，以达到降低成本的目的”的评论真假。回到订课量不足，这或许是一个模式上天然的问题，因为51talk为了降低成本，即使使用菲教，也不能使用全职的菲教，需要使用独立外包的菲教，这样不用为闲暇的菲教支付费用。
但是使用独立外包菲教，就会导致菲教时间就不能受到掌控，有富余的菲教排课才能应对学生的集中上课的高峰。而这样的富余排课方式，又会导致在闲时菲教会出现大量空闲，这就再次拉低了菲教能够得到的报酬。从财报中，关于菲教人数和教师课程服务费来看，月薪仅仅是12000PHP/月，这距离公立学校老师基础入门薪资的距离更大了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>流利说-用单位经济模型看业务现状和未来</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2021-01-07_laix-business-analysis/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2021-01-07_laix-business-analysis/</guid>
      <description>具体分析流利说(NYSE:LAIX)的单位经济模型。本文于2021-01-07发布，因归拢资料而再次发布，有删减。
观点 「流利说」“衰退”迹象明显，在资本市场认可度低、企业经营亏损且减速现金流承压、用户流失严重 「单位经济模型」核心是「变动成本率」和「边际贡献」。「变动成本率」决定实现盈利的可能，越小越好；「边际贡献」决定盈亏平衡的节点，越大越好 即使宽松考量下，「流利说」变动成本率大于100%，「单位经济模型」为负 「单位经济模型」受变动成本和单位收入影响，影响单位收入主要是价格。「流利说」变动成本主要是单位推广费用和单位销售人员费用，降低空间均较小；「流利说」单位收入主要受限于价格，按照每天价格计算，跟谁学是流利说的6.8倍，斑马AI课是流利说的2.2倍。这或许是流利说进入少儿英语赛道的原因 产品价格核心并不是价格策略，而是找到更强烈的用户需求和提供更大的用户价值，流利说选择了少儿英语赛道，「流利说」在少儿英语赛道，在外面对猿辅导等诸多巨头；在内「单位经济模型」为负，现金流压力大；现金储备余额少；资本市场认可度低且高负债率 「流利说」营业成本不包括学习顾问薪资，或许是将本属于营业成本的学习顾问的费用，转变为销售费用，以使毛利提升，包装其价值，若将学习顾问费用计入营业成本中，「流利说」毛利大幅降低，且呈现持续下降的趋势。 “退市”边缘的流利说 流利说在资本市场表现，呈一路下降趋势。至2021年1月4日，收盘价1.44较上市首日收盘价12.65，下跌了88.5%；总市值较上市首日缩水88.2%。逐步靠近强制退市的标准；换手率低，被关注较少。 从企业经营角度，流利说自2016年至2020年Q3累计净亏损17.55亿元；营收同比出现负增长；季度付费用户同比环比下降；资产负债率高达217.5%；现金及等价物2020Q3期末仅1.61亿，而2019Q4期末为2.82亿，现金流出现危险。
从用户心智角度，流利说的影响力也有迹象在出现下滑。单季度付费用数呈下降趋势，2019Q4单季付费用户约70万，2020Q4约50万；从搜索的角度，自上市后，搜索指数持续下降；据易观千帆，流利说APP月活从4月的893万下降到10月的581万。
流利说的“衰退”迹象逐步显现，而曾经&amp;quot;AI智能教育3.0&amp;quot;、微信生态教育产品、班课1V1外的新模式等的光环还未完全退去，站在当下的时间点，如何从商业角度看流利说现状和未来？，这是这篇文章的目的。
流利说的「单位经济模型」 教育行业的「单位经济模型」 2018年9月27日，流利说CEO王翌在上市现场提到，“对于流利说而言，在单位经济模型上盈利，其实分分钟都可以达成”1。
不管是有意还是无意，流利说的「单位经济模型」还没有跑正。而「单位经济模型」被在线教育不断被使用——
2020年3月，豌豆思维宣布“首单单位经济模型为正”2； 2020年8月，VIPKID宣布连续六个月“公司单位运营利润”转正3； 2020年11月，鲸鱼外教培优“实现首单单位经济模型利润15%”，且保持付费学员规模同比增长220%，9月营收1.5亿4； 2020年12月，VIPCOOD宣布“前六个月里，单位经济模型打正，公司现金流实现正增长”5； …… 对于成熟商业可以从业务利润来分析，而对于处于高速成长、跑马圈地的而处于亏损的新兴商业，「单位经济模型」是一个好的分析角度。
本文从「单位经济模型」切入，分析「流利说」的业务现状和未来。
什么是单位经济模型 「单位经济模型」这个概念最开始见于中文互联网是在15年左右6，伴随着打车、共享单车、在线教育等“烧钱”行业逐步火起来。
「单位经济模型」要解决的问题，是判断一个商业盈利的可能和节点。一个商业的前期投入可能很大，比如厂房、开发、内容等，但是后续生产产品的成本占比却很低，那这个产品盈利的可能就很大。
举个例子：
A厂生产杯子，前期厂房设备等固定成本要投入100万，每个杯子卖10元，而每个杯子有5元是原材料、人工、营销、包装、运输等，那么单位经济模型可以算出，不考虑前期投入，生产一个杯子能够赚5元，那这个杯子就有盈利的可能，卖出20万个杯子就达到盈亏平衡的节点，剩下的就是净赚。
「单位经济模型」在经营会计学科中的术语是「变动成本率」，即变动成本占收入的比例，如果变动成本率大于100%，也就是变动成本大于收入，「单位经济模型」为负，那就是“做一单陪一单”，所以变动成本率越小越好。
变动成本就是随着产品数量变化而变化的成本，比如在线教育辅导老师，卖出去课程越多所需要辅导老师也越多，这就是变动成本；与之成对的概念就是固定成本，不随着产品数量变化而变化的成本，比如在线教育的课程设计，不管一个学生上课和一万个学生上课，课程内容设计的成本不变。
而与「变动成本」相对应的是「边际贡献」，收入扣除变动成本就是边际贡献，这决定了盈亏平衡的节点。如果卖一个课程扣除变动成本后，边际贡献100元，而固定成本是100万，那招1万个学生就达到了盈亏平衡，之后就是净赚。所以，边际贡献越大越好。
所以，「单位经济模型」关注的核心就是「变动成本率」和「边际贡献」，「变动成本率」越小说明业务的盈利可能性越大，「边际贡献」越大在固定成本一定情况下，盈亏平衡越容易达到。
$$ 变动成本率 = 变动成本 / 单位收入 $$ $$ 边际贡献 = 单位收入 - 变动成本 $$ $$ 盈亏平衡点 = 固定成本 / 边际贡献 $$
流利说的单位经济模型为负 「流利说」的模式，区别于一般的在线教育业务模式——大班课、小班课和1V1——最大的不同是“AI老师”，即以“智能互动”的内容代替老师授课。而其业务模式（主要指其付费部分），大部分遵从了一般在线教育业务的模式。 从这些环节中，流利说主要的变动成本部分为（以财报可拆分部分看）：
IT服务费：主要是服务器等 销售人员费用：主要是市场、销售人员费用，包括OSAs（线上学习顾问，即流利说社群班主任） 品牌及市场推广：非应用市场及分销等的市场推广费用，不是完全的销售费用 市场销售其他：销售办公室租金、应用市场投放等，包括完课退款、打卡奖励等用户激励。 …… 以上这几项看做流利说单位经济的变动成本，因为不完全覆盖变动成本，所以会比实际发生的过程略小，对于「单位经济模型」是一个更宽松的考量。
而收入以净收入为参考，这里面包括了首次购买也包括了当期用户的复购。所以，此项收入不一定完全体现LTV，但是大于“首单”收入，对于流利说「单位经济模型」也是相对宽松的考量。
整理流利说的「单位经济模型」的变动成本率，可以发现其「变动成本率」是在降低的。但即使是以2019年度数据来看，变动成本率仍然大于100%，也就是变动成本大于收入，「单位经济模型」为负，是一个“做一单赔一单”的生意，更别说固定成本投入。
「单位经济模型」是否有优化空间 「单位经济模型」的变动成本率，收到变动成本和单位收入的影响。
流利说的「变动成本率」在下降，只是下降趋势在减缓。那么，从变动成本角度看，流利说的变动成本率是否可以持续下降，使得「单位经济模型」为正？
从「变动成本率」构成中，变动成本主要部分的是：1）品牌及市场推广费用(50%+)；2）销售人员费用(30%+)。</description>
    </item>
    <item>
      <title>罗辑思维-得到知识付费商业模式的本质</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2021-01-05_de-dao-business-analysis/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2021-01-05_de-dao-business-analysis/</guid>
      <description>具体分析思维造物的商业的价值几何（罗辑思维&amp;amp;得到）。本文于2021-01-05发布，因归拢资料而再次发布，有删减。
观点 「得到」的核心业务是IP讲师的「在线课程」，不仅是营收核心，也是入口和核心产品，是其他产品的基础。但「在线课程」收入在下降，原因是用户数下滑。 「在线课程」收入下降、用户数下滑情况下，同时有高推广ROI，却未加大推广投入。通过问询函找到可能的原因是披露的推广成本体现不全，加大投入会带来亏损。未体现的成本可能为董高监、讲师等IP成本未计算进推广成本 用户数下降在用户侧角度，可能是需求减弱，用户从「在线课程」获得的信息量在减少，且单位信息量价格快速提升，可观察平均「购买讲数」，其可作用户价值观察指标 从募资用途看，重视知识管理领域智能技术，可能期待其成为未来多元化业务新入口和核心产品 作为知识付费的龙头「得到」谋求上市，12月11日更新了上市文件1，离上市的结论更进一步。（上市主体简称思维造物，为习惯，统一使用「得到」代指）
对于知识付费、终身教育、焦虑贩卖等这些围绕「得到」的概念，因为角度不同，很难定义，本文回到一个问题，「得到」商业的本质是什么？价值如何？
「得到」下滑的核心业务 「得到」的核心业务是什么？ 「得到」主要经历了三个阶段：第一阶段，从2014年到2016年「罗辑思维」公号与视频；第二阶段2016年到2018年，推出得到APP提供年度订阅形态的知识产品；第三阶段2018年至今，结合线上、线下的学习。
按照「得到」报告的业务分类可以看到，占比最大的具体业务是「线上课程」，报告期占到了主营业务的47.9%、53.0%、48.4%、41.2%。自2016年「得到」第二阶段启动，从营收规模的角度看，最核心的产品即为「在线课程」。
而从商业模式的角度来看，「得到」的听书、电子书、电商等线上业务，需要「线上课程」作为入口和核心产品才有真正进行下去的价值。比如电子书业务，若「得到」无「在线课程」，得到电子书业务很难有优势。电子书资源是该核心，而「得到」电子书业务截止2020年6月上线3.6万册，而对比「掌阅」2020年8月公开报道电子书上线50万册2，两者不在一个数量级。
而线下业务，比如得到大学、线下课程等，需要基于课程所带来的用户及内容才能开展，而知识发布、跨年演讲及知识春晚，没有以「在线课程」为核心所获得的用户及影响力，也很难将一个本是成本的营销活动变成一个收入的线下产品。
从「得到」的报告，可能也是一个侧面印证「在线课程」的重要性——课程推广费用的数据，占到渠道推广费用的绝大部分。3 所以，从营收占比和商业模式的角度，「得到」最重要的具体产品是「在线课程」。很难想象「得到」若没有「在线课程」是否还是否会是一个热门产品。「在线课程」将作为「得到」代表的具体业务来被分析。
在线课程本质是出版 「得到」的「在线课程」可以理解为多媒体的内容，由老师为输出主体，按照一定更新节奏，以音视频、文稿和问答的多媒体形式，在「得到」APP作为唯一渠道进行销售和消费渠道，并在得到APP中完成服务。
「得到」在「在线课程」的制作过程中，主要承担了课题选择、老师组织、内容制作、版权管理、发行销售、收益结算等职责。
而这与出版公司在出版图书的过程是类似的——选题、合作、收稿、出版、发行等。
可以看到「得到」的「在线课程」的本质，更类似于「图书出版」行业，以IP内容为核心，以版权管理和发行销售为重点的「新式出版」。举一个例子，「得到」上的《薛兆丰的经济学课》和书店里的《薛兆丰经济学讲义》其生产和消费的过程不同，内容形式不同，但知识传播的本质类似。这与注重落实的教育有很大不同。
「在线课程」与「图书出版」也有直观上的不同——内容形式的不同（口述语言多媒体和书面文字印刷）、发行销售的不同（单渠道直销和多渠道分销）、用户状态的不同（用户留存和一次性购买）等。
所以，在分析过程中，会引入以多媒体版权内容出版发行的「得到」代表的「新式出版」，与已存方式的「图书出版」对比。从类似和不同中，给「得到」描边，加深对「在线课程」的理解。
在检索图书出版公司时，发现几乎与「得到」同步，手握易中天、韩寒、冯唐等大量独家“IP”作家版权的「果麦」也在创业板上市审核流程中，在分析中将引入「果麦」的版权书业务做分析对比。（上市主体简称「果麦文化」，为简便，后文统一使用「果麦」代指）
课程出版估值高于书籍出版估值？ 无论是从市销率还是从市盈率角度，「得到」锚定的估值均高于「果麦」。
但是，从报告数据可以看到，「得到」整体营收在2019年在下滑，而其中几乎全部分项具体业务也在下滑，若不是不断有新增多元化业务（如19年的「得到大学」、20年的知识春晚），整体营收下滑会更严重。
被判断为「得到」入口及核心的「在线课程」同样有所下降。更让人好奇，回到最开始的问题，「得到」商业本质价值几何？
收入规模下降的原因 在线课程收入规模下降 「得到」的主营业务「在线课程」营收先上升在2019年下降。作为参考果麦的版权书业务收入是持续在上升，且其报告用户人次（以书销售数量计）和图书单价均在上升。
梳理「在线课程」GMV、营收4、用户数、ARPPU（用户平均消费金额） 等信息，可以看到，GMV、营收均是2018年上升，2019年下降，但2019年对应值依然高于2017年；而用户数是2018年上升，2019年下降，但2019年对应值却低于2017年。
那回到「得到」最核心业务「在线课程」下降的原因是什么？在招股书中，「得到」报告：“主要是推广费用减少导致的用户数减少，但ARPPU（用户平均消费金额）提升”。
实际情况是否如此，我们拆解来看。
用户平均消费金额是如何提升的 如果现在有了一部分用户，收入增长迟缓甚至下降，你会怎么来做增长，有什么思路？
自然拆解「在线课程」的业务指标，以GMV为目标，同时将购买门数作为GMV变量，我们可以看到「在线课程」的业务指标。
为了扩大收入的思路基本形成，扩充SKU，提供给用户更多选择，「横向」满足用户更多多元化需求，可以更多产生「购买门数」；同时调整价格，找到价格和购买门数的最低限度点——不要降低ARPPU——核心是提升收入，最低是不降低ARPPU，甚至拉伸ARPPU，在每个用户身上获得更大的收益。
所以，报告中提到用户ARPPU 保持平稳长，其核心就在于SKU的扩充和每门课程价格的降低。可以看到课程SKU快速上升，而课程每门价格下降，导致用户平均购买课程门数上升，ARPPU有一定提升。
而「得到」通过扩充SKU、价格策略等方式，虽然没有提升营收，但是ARPPU至少稳住了，那么核心问题就在用户数下降上。
用户数下降的原因 收入下降的核心原因在用户数下降，进一步分析用户数下降的原因。
高推广ROI但推广费用降低 我们可以通过推广费用和新增付费用户数计算出CAC（平均获客成本），CAC虽然近年有所增加，但平均仅为48.4元/每新增付费用户。CAC从直觉上感觉很低，而与课程的ARPPU（平均245.1元/每个付费用户）相比较，计算出推广ROI平均为5.2（推广费用的投入产出比）。 对于一个在线产品，边际成本理论上较低，如此高的推广费用的投入产出比，为追求更大用户规模和营收规模，应该会积极投入到推广中去。 但是，在「得到」的报告中，「得到」战略性主动降低了推广相关的投入：
这给人一种，公司克制发展，精耕细作，要做小而美生意的感觉。但是，在常识里，一个19年就公开开始上市辅导的公司，会克制营收，的确是“事有反常”。
得到克制推广的原因 按逻辑，会克制使用推广费用的原因，可能是如下几点原因——
推广ROI过低：即花钱买用户，用1元钱推广来一个用户，用户产生的收入还不足1元。但据上方换算，「在线课程」ROI平均为5.2，故不符合 用户规模扩大导致管理难度与费用等激增：如线下业务，规模扩大对于管理要求更高甚至崩盘，伴随相关费用激增导致亏损。但「得到」的「在线课程」为在线产品，边际成本较低，服务仅为有限的问答，故不符合 营业利润亏损越做越亏：若业务仅毛利为正，但经营费用较高，营业利润亏损较多，做得多亏得多且严重威胁现金流。有此可能，但「得到」属于用户长生命周期业务5，能接受一定范围内经营性亏损，可以推算分析 推广费用体现不完整，或存体外导流：渠道推广费用异常的原因，部分推广费用因主客观原因被隐匿，若加大推广，隐匿费用体现出来，导致推广成本过高。有可能，可以结合报告信息推论分析 经营性利润亏损？ 「得到」在推广ROI较高的情况下，未增加推广费用来提升营业收入，是否是因为经营性亏损？
关于具体业务的经营性利润，若有完整的利润表，可以据此计算。但一般的上市文件中，仅会在营收、毛利润等科目上进行分业务的分析6，对于营业费用一般无分业务的分析。
仅能通过上市文件信息，对于未知部分按照营收比例进行推算。因为类似财务费用、管理费用、税费及附加、研发费用及销售费用其他（不含推广费用）往往与营收有正相关的关系，所以，此处以营收比例进行测算。
从测算表中我们可以看到，虽然「在线课程」业务经营性利润（未扣税），与整体经营性利润相比较低，甚至也有亏损。但其亏损程度有限，加之在前文提到「在线课程」从商业模式的角度上说，是「得到」的入口和凝核产品，若计算无误，其亏损程度可以接受。
所以，从经营性利润严重亏损的角度来看，「在线课程」推算结果并未出现这种情况，基本可以排除不投入更多推广费用的原因是该业务经营性亏损。
推广费用体现不完整？ 若分析的框架正确，推广费用“体现不完整”是剩下的原因，可以解释在营业收入下滑、用户数下滑、推广ROI较高的情况下，没有加大推广的原因。
在上市文件《20201211_发行人及保荐机构回复意见》中，我们可以看到深交所审核机构对于推广费用是否体现完全有亦有多次相关询问：
若将推广费用体现不完整当做未加大推广的原因，那么导致推广费用体现不完整的原因在于——
罗振宇、脱不花等董高监的个人影响力品牌、渠道已一定程度释放，而其带来的价值，已体现在其薪酬及股份中，但未计入推广费用。若目前加大推广费用，因为影响力已一定程度释放，会导致获客成本激增； 薛兆丰、李笑来等头部IP讲师的个人品牌品牌、渠道已一定程度释放，而其带来的价值，已体现在其分成及股份中，但未计入推广费用。若目前加大推广费用，因为影响力已一定程度释放，会导致获客成本激增； 跨年演讲、知识春晚、知识发布会等本属于一般公司的市场活动，属于推广费用。但由于业务属性和核心人员能力，将成本项目转变为收入项目，其对推广费用的影响一部分体现在罗振宇等董高监及薛兆丰等头部IP的影响力，另一部分就体现在本应是推广费用而体现在其他费用部分的会计科目变化。 而早期“在线音频课程产品为市场创新产品”本身具有红利，这一部分的红利会降低获客成本，但当红利过去获客成本会上升 …… 从以上的分析可以看到，「在线课程」的会计数据中，虽然高推广ROI，但是「得到」却在收缩最主要、最入口、最凝核产品的「在线课程」业务的推广费用，即使是在面对「在线课程」用户数下降，收入降低的情况下，依然如此。这背后可能的原因就是，会计数据中的获客成本并不是「得到」真实的获客成本，红利、影响力、活动中的会计科目计算方式等是未被计算进入推广费用的成本。</description>
    </item>
    <item>
      <title>一起教育-校内&#43;校外的模式是否靠谱</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2021-01-01_yq-business-analysis/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2021-01-01_yq-business-analysis/</guid>
      <description>具体分析一起教育(NASDAQ:YQ)“校内+校外”模式的挑战。本文于2021-01-01发布，因归拢资料而再次发布，有删减。
观点 一起教育以免费模式发展壮大，并试图以增值广告的模式营收数亿，但被舆论和政策限制而失败 业务模式为“校内作业工具+校外课后辅导”，校内作业工具是成本中心，暂未体现对校外课后辅导的支撑价值 “校内+校外”的模式，在品牌上家长客户难触达、用户与渠道舆论政策限制、商业模式阻碍数据价值发挥 一起教育是否会被自身盈利模式限制；而一起教育的免费模式是否会阻碍中国个性化教育的发展 2020年12月4日，一起教育1(NASDAQ:YQ)（原一起作业）在NASDAQ上市。
一起教育，从“校内作业工具”的工具产品起家，而在截止到2020年9月30日的前9个月净收入7.51亿元中，占比93%的来源却是“校外课后辅导”。
从业务的角度，这不禁让人好奇——
为什么营收没有来自2G（面向政府财政）或2S（面向学校财政）的校内作业工具的销售？ 为什么营收没有以工具产品一般的产品模式：广告或增值服务为核心？ “校内+校外”的商业模式，是否具有用户和商业层面的价值？ 一起教育商业化历程 一起教育的免费模式 “免费模式”2应该是互联网早期的一门“显学”。开启免费模式的标志性事件是2009年360免费杀毒的出世。此后，免费模式在中国互联网大行其道，成为最有效、最重要的营销手段，甚至是写进教科书的商业模式，一度被认为是互联网精神所在。
成立于2012年的一起教育，以B2S2C的免费模式完成入校，以点带面的方式，公关学校或老师，家长和学生自然配合使用，用户快速爆发。并且在2015年，一起教育宣布，对老师永久免费。
截止2020年上半年，一起教育覆盖了7万所学校，覆盖了中国大约56%的小学，60%的初中和7%的高中） 截止2020年9月30日，一起教育累计为超过90万名教师用户、5430万名学生用户、4520万名注册家长用户提供服务。而2019年底中国2019年12月31日，中国大陆有1.78亿学生，其中小学生约1亿
一起教育核心功能作为校内作业工具，主要的功能是帮助老师布置作业批改作业、对学生学习情况进行分析干预。从功能价值上讲，一起教育的功能最先的受益者是学校和老师，提升效率、降低成本、提升效果。
但是，一起教育没有选择B2G或B2S的教育信息化这一条“不性感”的赛道。而是以免费模式快速入校，快速“跑马圈地”，形成对老师永久免费的策略。
一起教育免费模式的困境 企业总是要赚钱的，不管从哪里薅羊毛，羊毛是必须要有的。一起教育的羊毛只能出在学生的身上。
按照免费模式的故事往后讲，就应该到了广告、增值的老故事了。2017年8月，一起教育上线了「成长世界」3探索增值服务。「成长世界」增值服务应该构成了一起作业商业化的核心部分。“成长世界”板块，类似于曾经风靡一时的“开心农场”。游戏以城镇的模拟经营和宠物养成为主，要完成部分项目，需要开通指定产品，如语文、数学、配音、单词等，开通基础语文365天需300元，价格最高的恐龙时代开通365天需400元。4
内部人士5称，“成长世界”当时为公司贡献了主要营收。通过招股书，2018年估算从此类项目中，一起作业的收益在1.7亿以上（考虑到终止业务是10月，全年理论收入将更多）。
但是免费模式的神话没有能够在教育领域继续谱写。对于未成年人、教育领域，游戏化、商业化等是敏感到不能再敏感的地带，必然会受到舆论与政策的双重压力。2018年10月，央视新闻对教育APP乱象进行深入报道6。其中一起作业引导消费、过度游戏化问题也在报道中。 迫于压力，一起教育发布《永怀敬畏砥砺前行》的声明，宣布自2018年10月18日18:00起关闭「成长世界」7。自此校内作业工具免费模式以广告、增值服务等方式进行的商业化被迫以“自律”的方式宣告失败。
而2018年12月28日，教育部办公厅发布《关于严禁有害App进入中小学校园的通知》8，以应对教育APP过度收集数据、内容涉黄涉暴、娱乐化、强制推广过度商业等问题，给教育APP带上了紧箍咒。这份《通知》中的“强制的不商业，商业的不强制”条款（《通知》原文为：进入校园的学习类APP不得向学生收费或由学生支付相关费用），从政策层面以“他律”的方式彻底阻断了「免费模式」内的商业化可能。
而此从舆论到政策，一切教育免费模式的广告和增值业务商业化的彻底结束。
K12课后辅导是商业化的突破口 一起教育的新的商业化方向，选择了课后辅导大班课。招股书显示，一起教育称自2017年开始涉足在线 K-12大班双师课后辅导。课后辅导毕竟是一个很好的故事——规模大（中国1.78亿K12学生千亿级市场）、空间大（渗透率还有一倍空间）、成长快（复合增长率达100%+）、高潜力（具有规模效应）。
2018年8月，张旷昊先生加入一起教育，或许是一起教育发力课后辅导的标志。张的经历主要是在好未来(NYSE: TAL)，从班课业务从流量、产品、内容等较为综合的能力。 自2018年起一起教育在线 K-12大班双师辅导课开始发力，增长势头也非常可观。
一个“校内+校外”的美好的故事也开始形成：一起教育左手校内作业工具——获得品牌、用户、数据；右手校外课后辅导——定制课程、服务、产品。感觉校内和校外形成了良性的循环。 “校内+校外”的模式是否靠谱 一起教育的模式之辩 一起教育的校内+校外模式看起来的确是好故事。
校内作业工具获得大量用户，一起教育通过免费模式，截止2020年上半年，一起教育覆盖了7万所学校，覆盖了中国大约56%的小学，60%的初中和7%的高中。校外课后辅导承接商业化的任务，一起教育的校外课后辅导业务一跃进入行业前五。
但是，我们的问题是，一起教育的业务真如表面上这么美好吗？问题的关键就在校内作业工具业务，对于校外课后辅导业务的支撑作用如何？若「校内」仅仅是成本中心，又不能为收入中心的「校外」产生实际的商业支持，那这个故事有极大的可能性破产。
校内作业工具对校外课后辅导可能的价值体现在，品牌（知名度和信任度）、用户（渠道和用户）和数据（本地化内容和学生学情）等，而且这样的价值可以被量化衡量——
校内工具所创造的品牌和用户的价值，能否体现在校外课后辅导的获客成本上，使获客成本更低？
校内工具所拥有的本地化、个性化数据的价值，能否作用在校外课后辅导的产品价值上，使产品价格更高？
校内工具所拥有的本地化、个性化数据的价值，能否作用在校外课后辅导的产品价值上，使复购扩科更高？
一起教育与跟谁学的对比分析 为了便于分析，需要一个参照对象，我们选择K12大班课业务的龙头企业跟谁学(NYSE:GSX)作为参照对象。跟谁学K12大班课业务净收入在2018年、2019年、2020年前九个月分别占到了总净收入的73%、81%、87%。一起教育K12大班课业务净收入在2018年、2019年、2020年前几个月分别占到了总净收入的30%、89%、93%。两者均以K12大班课为核心业务，是一个比较好的对照组。
一起教育的获客成本更高 一起教育校内作业工具所创造的品牌和用户的价值，能否体现在校外课后辅导的获客成本上？
基于一起教育的招股书和跟谁学的招股书财报等资料，我们能够得到总净收入、K12净收入、总市场销售费用和口径一致的付费课程注册人数（均是大于99元课程注册人数）。通过以上数据，我们能够计算出近似平均获客成本（K12净收入占比对应的市场销售费用为K12市场销售费用，用销售费用除以注册人数）。
从获客成本来看，2018年、2019年一起教育的获客成本更高，而跟谁学的获客成本在2020年前九个月更高。 但当引入产品价格进行对比的时候，平均产品价格（K12净收入除以注册人数）。2020年前九个月跟谁学的获客成本更高的原因是，跟谁学的产品价格有显著的提高。定义ROI=产品价格/获客成本后发现，ROI的角度一起教育并不占优势。 所以，一起作业所谓的「校内」+「校外」的模式，在品牌、用户这个层面上并没有体现出优势。相反，从获客的角度来看，一起教育的效率是相对低效的。而且以上低效的结论，并没有将一起教育从2012年成立、2015年发力，所拥有在渠道、用户、品牌等历史积累的影响排除在外。
一起教育的产品价格更低 一起教育的校内工具所拥有的本地化、个性化数据的价值，能否作用在校外课后辅导的产品价值上，使产品价格更高？
一起教育在招股书中引用第三方Frost &amp;amp; Sullivan的报告，其平均价格与其他主要机构类似。但通过照顾书的计算出来的课程价格，一起教育相对于跟谁学却是偏低的。 从招股书的披露和基于其数据的计算，一起教育K12课后辅导产品的价格均没有体现出优势。「校内」模式暂时未发现对于「校外」价格的支撑。
一个小的侧面例证在于，在通过体验课渠道试听课程时，在群里与家长的抽样交流，发现其用户来源并无地域、成绩等的趋同性，可推论其课程可能并无针对性开发的投入，所以无法在价格上体现出优势。
一起教育的用户复购很难做出优势 一起教育的校内工具所拥有的本地化、个性化数据的价值，能否作用在校外课后辅导的产品价值上，使产品复购扩科更高？
关于用户复购，暂时未能从招股书的财务数据还原出这个细节的运营数据。不过K12大班课业务的复购率本身就在高位运行，在线K12大班课的续报率普遍约70%-80%9，这个信息与行业内人士的求证吻合。
所以，及时一起教育基于其「校内」业务能够为「校外」辅导提供更多支持，在用户复购上很难产生倍数的增量，及时有提升其价值也是微小的，甚至还不能抵消其获客成本高昂、产品价格上的劣势。
一起教育的“校内+校外”的模式暂无优势 从上面的分析，一起作业的“校内+校外”的业务模式，虽然看似很美好，但是从目前的经营数据来看，并没有形成相对于跟谁学的优势，包括获客成本、产品价格和复购扩科。
但是，过去的数据并不能预测未来，“校内+校外”的业务模式从逻辑上是否成立？
“校内+校外”的模式是否成立？ 如前文所诉，免费的校内作业工具所创造的品牌（知名度和信任度）、用户（渠道和用户）和数据（本地化内容和学生学情），需要为商业化校外课后辅导产生实际的商业支持，包括获客成本、产品价格、复购扩科等优势。</description>
    </item>
    <item>
      <title>新东方在线-线下获客是不是好模式</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2020-08-26_xin-dong-fang-zai-xian-business-analysis/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2020-08-26_xin-dong-fang-zai-xian-business-analysis/</guid>
      <description>Content 具体分析新东方在线(HK:01797)线下获客模式。本文于2020-08-26发布，因归拢资料而再次发布，有删减。
观点 新东方在线旗下东方优播，本地化小班课和线下门店获客，是与其他K12在线教育机构很大的差异 从年报数据分析，东方优播的低价课获客成本大致为170+元/单，相对于大班课的获客成本更低 东方优播的运营模式具有特色，50+万/店的运营成本、3-4人/店的团队、120+平/店的面积等，东方优博门店定位在城市城郊人口过百万的三四线城市、门店选址在当地顶级中学的门口、除了门店获客还配合其他方式 锐意发展的东方优播 新东方在线旗下的东方优播在K12在线教育领域是一个特别的存在，不仅因为其采用了与现在“百校大战”大班课模式不同的本地化小班课模式，也在于其花了很大的精力发展线下门店。
按照东方优播CEO小狼的说法，东方优播体验店主要作用是宣传引导和体验，而教学、课后服务、教务管理、购买课程等其他环节全部在线上完成。从小狼的访谈中透露，“东方优播的招生入口仅有一个——线下体验店的低价入口班。”
在如今线上获客已经上千元的状态下，东方优播几个渠道公布的获客成本虽然口径不同，但是其核心思想是获客成本很便宜。
据多知网访谈，东方优播CEO小狼：东方优播的获客成本大概是大班课获客成本的1/5到1/10。大班能到1000元，我们是到100-200元。
那么，我们非常感兴趣的问题是，东方优播线下体验店到底是好的获客渠道吗？
虽然，可能东方优播体验店存在有超越获客的价值，但我们仅从获客的角度来看分析一下这门生意。
体验店的获客效率怎么样？ 东方优播付费人次-125823人次 在对新东方在线招股书和2019财年年报的分析中，我们可以发现在新东方在线K12分部中，包括了新东方在线K12课程（大班课及1V1）和东方优播两个部分。 按照其2018财年和2019财年K12付费人次和其增长率，我们计算得出其2018财年和2019财年，新东方在线K12课程和东方优播学员人次分别为：154761人次及30239人次；446177人次及125823人次。 这个数据与电话会议上的联席CEO和CFO提到的“整体东方优播去年完成了23万多的报名人次”有较大出入，我们采用文件中分析出来的数据。（本文在某平台发布，获得小狼的回复，出入的原因可能是是对于低价课价格理解的问题）
同时，需要注意的是，这里人次的定义为有过购买行为，包括低价和正价。按照小狼的访谈，体验店贡献的应该是低价体验班。在招股书和财报中，2018财年和2019财年平均低价体验班的价格是11元与21元。
东方优播的门店数量-63家 据19财年年报，截止2019年5月31日东方优播体验店门店数量达到了63家。通过东方优播官网门店数量61家，可能有更新到延迟相差不大。
而根据招股书，截止2018年11月31日，东方优播的门店数量51家。而有12家体验店是在2019财年下半年开设，所以目前东方优播的体验店的全部产能并未完全体现在2019财年的招生数据中。
平均门店的年招生量-3270人 正如前文所述，19财年东方优播门店的招生产能并未全部体现在招生中，比较难计算单个门店的一年招生量。
我们这里只能估算，以2018年11月30日止的51家体验店，仅贡献了一半的产能完成了19财年12W人次的招生量作为假设条件。按照这个估算，预计每个体验店一年平均招生量为4934人次。而这个人次中包括了低价转正价、扩科及复购次数，而我们知道其营收、总人次、平均低价课单价、高价课单价及行业的平均的扩科率、复购率指标，我们进行一次估算。 我们按照以上估计，计算出东方优播实际覆盖的人数是83386人，即平均每店每年招生人数为3270人。而按照19财年年报电话会议的信息，东方优播预计2020财年末（2020年5月31日）体验店达到120家，即每年能够为东方优播完成招生人数392402人。
需要提请注意，这个数据的分析已经出现了大量假设，包括了体验店产能投入、扩科率、复购率等，需要对假设条件进行再验证和调整。
体验店的获客成本高吗？ 体验店的运营成本-57万 在多知网对小狼的访谈中提到，一个门店一年的投入，包括装修、房租、人员费用加上推广费用，一年40万到60万元。
我们也通过招股书的方式看到了财务数据上的支撑——
2019年，我們計劃進入約30個人口逾百萬且我們認為東方優播對當地學生極具價值的低綫城市。…為於2019年擴大東方優播，我們預計將花費約人民幣17百萬元，主要用於為東方優播體驗 中心租賃物業、購買設備、招聘當地員工及開發本地化課程材料。
可以根据其扩张计划看到，30个城市的东方优播体验店（目前看到的东方优播体验店仅1城1店）预计花费1700万，即每个体验店的花费约为57万元。
低价体验课获客成本-173元/人 按照一年一个体验店的运营成本为57万元来计算，而一个体验店的招生人数是3270人/年，一个低价体验课获客成本约173元/人。
而这与小狼在多知网的访谈中提到的“东方优播的获客成本大概是100-200元”比较接近。但是，计算得到的获客成本并不是正价而是低价获客成本。
总结，这看似一个好的模式 按照173元/人的低价获客成本，同时当120家东方优播体验店开起来之后，每年能够稳定贡献392402人的报名人数。
相对于K12课后直播大班课的模型中其实已经很好，目前大班课的在线低价获客成本也高达300-500元/人。所以，这个模型从获客成本的角度来看还是具有优势。
但是，需要指出的是，这里的获客成本计算是以体验店成本为核心，属于比较清晰的成本切割。但是，需要考虑到这里假设了东方优播的营销费用全部计算在了体验店的成本中，即小狼所说“东方优播的招生入口仅有一个——线下体验店的低价入口班。”，不存在其他的营销开支。若非如此成本还将上升。同时，需要考虑到随着直营体验店的增多，导致的管理成本及风险防范成本所带来的成本上升。
写到这里，对东方优播线下体验店的效率和成本有了一些定量的认识。接下来我们来分析一下其运营方式。到底这个线下体验店是怎么开的？
东方优播体验店是什么样子的？ 我们首先来看一下东方优播体验店大概的样子，形成一个感性的认知。由于没有线下探店，所以只能根据已有信息进行想象。
体验店长什么样？ 在东方优播官网上看到门店的，类似于大多数线下小型培训机构的样子——
可以满足咨询、展示、讲座、资料发放等需求。
体验店对大小-128平/店 而这个店是多大呢？应该和你对类似小型机构的感知差不多，东方优播体验店对平均面积是128平/店。
我們亦於48個城市租賃總面積為6130.17平方米的物業空間，用於經營我們的東方優播體驗店。
体验店是用来干什么的？ 从官方宣传，体验店主要的用途是线下体验、咨询选课、讲座交流和课程服务。当然，这个介绍是基于用户视角，而从经营视角来看，可能还是“东方优播体验店主要作用是宣传引导和体验”，也就是获客。 体验店的经营时间 东方优播官网上体验店的介绍中有列明其作息时间，均为周一及周二上午休息，这和学生家长活跃高峰对应。早上营业时间为9:00，下午为18:00。 平均客单价-960-1350元/课程包 根据官方的文件，我们可以看到东方优播每个正价课程包的价格大概在960-1350元的区间。而这个课程的有效期为120天，即4个月。 这个价格与我们的反向测算比较类似，并不像在2019财年年报电话会议中公布的“收费为一门课程5000-6000元”。
怎么运营一个体验店来获客？ 按照前文估算，一个体验店平均每年获客人数3270人，即使按到店咨询转化率30%来计算，每年到店咨询人数要达到1万左右。那到底是如何做到的？
一个城市有多少潜在受众？ 我们以东方优播建立体验店的大同市为例，城镇常住人口为217万，普通小、初、高学校数量为571所，普通小、初、高在读人数为35万，占城镇常住人口的16%，平均每校学生数606人。 按照以上数据，每年每个体验店获客人数为3270人计算，仅占其城市潜在用户的1%左右，从这个角度感觉增长的空间比较大。但，是否能够有效覆盖？
每个城市仅一个体验店？ 通过东方优播官网的信息，我们发现东方优播在每个城市仅一家体验店。而从地图上大致浏览，发现这些开设东方优播门店的城市，主要集中在东部及中部的三四线城市，基本符合城市+城郊人口大于100万（即有20%左右的潜在用户规模），人均GDP4万元左右的经验标准。 每个城市仅一家门店，一家一两个门脸的128平的体验店，如何能够每年开发出3270人学员，吸纳近1万人到店咨询？
每个体验店的覆盖范围？ 一个培训店的自然覆盖范围是多少？覆盖范围中潜在客户是多少？覆盖潜在人流的自然捕获率是多少？这是线下商业客流的关键指标。 培训店的自然覆盖范围为半径1公里 覆盖范围中潜在客户为覆盖范围内学校学生数 自然捕获率为40%，即40%潜在客户会进店咨询 我们在地图上对东方优播大同体验店进行分析，在以体验店为中心（绿点）半径1公里内的普通小、初、高学校为6所（红点）。 按照平均每个学校学生数606计算，潜在受众为3600人左右。按照40%自然捕获率及30%到店咨询转化率，肯定是不足以支撑业绩的完成。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
