<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>叙事疗法 on 开亮人生</title>
    <link>https://www.kailiang.life/tags/%E5%8F%99%E4%BA%8B%E7%96%97%E6%B3%95/</link>
    <description>Recent content in 叙事疗法 on 开亮人生</description>
    <image>
      <title>开亮人生</title>
      <url>https://www.kailiang.life/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</url>
      <link>https://www.kailiang.life/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.129.0</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Mar 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kailiang.life/tags/%E5%8F%99%E4%BA%8B%E7%96%97%E6%B3%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>叙事疗法与人生发展咨询的思考</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2023-03-02_the-relationship-between-narrative-therapy-and-life-development-counseling/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2023-03-02_the-relationship-between-narrative-therapy-and-life-development-counseling/</guid>
      <description> #主题周读# 叙事疗法与人生发展咨询的个人浅思。涉及如下八个问题：1、什么是问题，问题如何产生，如何解决问题？2、如何定位问题？3、如何寻找解法？4、问题与重要他人的影响？5、如何夯实改变的方向和动机？6、什么是叙事取向的咨询？；7、什么是面向未来的咨询？8、如何看待心理测量及使用？
1、什么是问题、问题如何产生，如何解决问题？ 在叙事疗法中，问题是人们按照故事的脚本进行表演，但是得不到期待的结果，在负反馈中逐步失去对生命的主导权。出现这样的问题来源是，因为人们在社会机制，更准确说是权力机制下，内化了主流故事，比如人应该如何生活，与个人的体验产生了冲突，进而失去主导权。而问题的解决在于，找到主流故事所没有覆盖的个人经验，使其明确、放大，让自己再次掌握生命的主导权。
在人生发展学中，对于问题的定义会有多种角度——比如从结果层面的人生资本的角度来看待；比如从行动南辕北辙或行动瘫痪的个人行为角度来看待；比如从感受层面的人生状态（心理总结）地角度来看待。而问题的来源是过度简化，导致个人概念的三重冲突所产生的个人与情境之间互动的问题。问题解决的关键是重新梳理个人与情境的关系，特别是寻找“情境优势”，让情境带动行动，让成功带动改变。
2、如何定位问题？ 在叙事疗法中，“实践的地图”是外化、改写、重塑和界定。外化就是定位问题的环节，其核心思路是“人不是问题，问题才是问题”，将问题与人进行分离。其主要的过程是，命名问题、询问影响、评估影响、论证评估等主要环节。其对问题定位的起点，在于直接的命名问题，换言之，叙事疗法思路的起点是会有一个可感知、明确的问题。按照 #丰田思考法 对问题的定义，问题是现状与预期的差异，叙事疗法可能更多针对的是“现状不足”与预期差异导致的问题，但是对于现状与“更高预期”的问题却可能缺乏视角，比如感觉无趣、发挥优势、追求梦想等。可能，这是与治疗思路即解决问题病症的思路相关。
但是，很多问题都是面向预期的，也就是面向未来的，大部分的问题是现状与“更高预期”所产生的差异。面对这类问题，人生发展学的角度是概念化——来访者是什么样，为什么是这样？其核心起点是在于其情绪，情绪的积极、消极和中性，作为行为的放大器也带动了进取、回避和维持的行动状态，关联了结果。而情绪是个人与情境交易的产物，借助情绪理解什么是个人优势，又特别是情境优势。以此找到来访者当前的样子和困扰。
3、如何寻找解法？ 在叙事疗法中，如同 #迈克尔·怀特 引用布鲁纳的论断，“总有一些感受和生活经验是主线故事所无法涵盖的。”这些例外就是 #特殊意义经验 （unique outcome）。但是，这些特殊意义经验或者相对于主线故事的例外，经常被我们有意无意的忽视，在叙事疗法中，治疗师就是协助来访者，发现这些特殊意义经验，并放大他们，使其成为自己生命中主要的部分，掌握生命的主动权。而不是按照前现代主义的思路，给出权威的论断和建议，或者按照现代主义的思路，按照科学的分类和常模，让人成为大概率的、标准化的样子。
在人生发展学中的思路异曲同工。正如阳老师所说，关注来访者做对了什么；那些伴随来访者多年的特点怎么可能一个建议就改变……来访者所做对的事情，与特殊意义经验类似。更进一步，人生发展学概念技术——理解来访者是什么样和为什么是这样的技术——从情绪入手，顺着情境行动周期，一方面关联行为与结果、一方面关联情境与个人，寻找背后的个人优势特别是情境优势，改变变得更加落地。
4、问题与重要他人的影响？ 叙事疗法有一个重要的观念，即个人的身份认同，奠基于对重要他人的心理投射，而非直接形成于自我。 #迈克尔·怀特 将此称为“生活协会”，即这些重要他人的组合。重要他人与 #内化 过程相辅相成。所以，在叙事疗法的重塑就是针对这一问题的改变方法，与外化类似，只是其更针对重要他人——修改这些重要他人在生活协会中的成员资格，即改变对重要他人的心理投射，比如反思经历中和哪些重要他人有关联，这些重要他人对自己生活和工作的影响，并在过程中看到不同的可能性。
在人生发展咨询中，对于重要他人的影响，有更具体的认识和落地的方法。首先，人际是我们五种主要情境之一——时间、任务、空间、人际、情绪。而且人际是对于人影响较大的情境。人生发展咨询中，有很多方式去认识人际情境对人的影响，比如解读整理个人关键事件的个人小传中重要他人，对于这些重要他人的观念反映了我们的个人概念——比如聪明、情商高等；对于这些重要他人的态度反应了我们的倾向——比如趋近或者回避；而脱胎于 #凯利 的 #积储格技术 的个人概念测试，更是将重要他人的影响与个人之间的关系明了化。基于认识，在改变层面修改“生活协会”的人际情境的改变手段也是常用的方式，比如与过去的重要他人见面，打破过于正向或负向的简化；比如寻找新的 #角色榜样 引领自己前行等。
5、如何夯实改变的方向和动机？ 在叙事疗法中，有一个环节是界定仪式，在界定仪式上，来访者讲述自己的改写、重塑后的故事，精心选择的见证人进行复述，包括个性化理解；听见的意象、对意图的反思、价值观的同步；共鸣；触动。然后当事人对见证者对复述进行复述，通过这样的方式，来厘清改变的核心，增加改变的动力。这背后的假设是，我们生活在社会语境中，通过联系和反馈形成我们对于世界和自我的认识。
在人生发展咨询中，当形成咨询方案之后，往往当下的行动的建议都是关于“获得反馈”，经常使用的一个方式是建立知识星球邀请咨询师在内的见证者加入，并在知识星球中更新自己的动态和思考。算是对于界定仪式在社群线上化背景的一个变式。同时，基于叙事疗法界定仪式的思路，在咨询报告生成后，通过来访者讲述理解和提出疑问等方式，以此来达到界定仪式异曲同工的效果。
6、什么是叙事取向的咨询？ 叙事疗法是叙事取向的咨询。从表象来看，主要是在咨询过程中，来访者、咨询师都会以故事的方式进行交流。其更深层次原因是，对于世界是什么的认识不同——“x比y”是一种论证思维，追求普遍真理；“当国王死了，然后王后也死了”是叙事思维，导向启发和不同观点。叙事疗法遵循叙事思维的方式。更进一步说，正如 #贝特森 说的，牛顿式线性因果的思路，在面对有机整体的时候将无法胜任，我们对事物的理解、赋予的意义，都受限于我们建构的前提和预设网络，我们对于世界的认识只是地图，“地图不等于疆域”。所以，对于有机系统，我们需要通过故事的诠释来进行认识。而故事的内化、冲突的外化、故事的改写等，都是通过故事在发挥作用。
人生发展咨询也是叙事取向的咨询，通过来访者都故事、语言来描绘来访者的“疆域”。在来访者的故事里，理解来访者的特点和情境、情绪和行为、结果和状态；而同时，在咨询过程中，通过建立新的意象原型的故事思路，建立改变的方向。但，与叙事疗法不同的是，人生发展咨询会使用更多的论证思维，在后面的问题“如何看待心理测量和使用”中探讨。
7、什么是面向未来的咨询？ 叙事疗法对于问题的成因关注较少，在其实践地图中的“外化”中，主要是命名问题、询问影响、论证影响、评估论证，其中对于问题成因本身的探索是很少的，与以解释过去、分析过去的流派的思路差异较大。而改变是基于过去故事中的例外——特殊意义经验，来进行放大，也不会围绕问题的成因着笔过多。
人生发展咨询相对于叙事疗法而言，面向未来的程度更高。在人生发展咨询中，从过去“做对的事”中，寻找个人优势特别是情境优势并放大，并通过当下、微周期三个月、小周期18个月、中周期3年、长周期12年的情境带动的行动，得到结果，改变概念。咨询真正效果来自接下来的行动，在行动中生成新的个人概念。
8、如何看待心理测量和使用？ 叙事疗法并不重视心理测量和使用，甚至在叙事疗法的思想基石福柯的思想中，心理测量被视为一种对人的“科学的分类法”，会导致人内化主流的故事，比如成为一个低神经质者或者不要成为拖延者等，为了让自己成为“正常人”、符合预期，人们开始按照这些主流故事行事，因为与自己个人体验、个人故事产生冲突，所以导致了问题。所以，叙事疗法会强调个人的故事、个人的诠释，并不使用心理测量。
人生发展咨询与叙事疗法不同的是，除了个人诠释外，也使用大量的测评，比如对于人格特质、认知能力、动机偏好等，这些事基于科学的分类，寻求与统计常模之间的关系。这一步的目的，并不是为了对人进行分类——你是外向者、他神经质很高，这可能导致新的问题。使用测评的关键是理解人的边界，正如阳老师所说，“在边界之内全是（个人的）情绪情境”，也就是全是个人诠释的故事。这是在发挥统计常模的参考意义——注重现实的基础概率，同时防止让人被“科学的分类”所限制的关键，这一点尤为重要。
Reference #人生发展学 ，阳志平
Michael·White. 2019. 叙事疗法实践地图：修订版. 翻译 李明, 曹杏娥和党静雯. 叙事治疗经典译丛. 重庆大学出版社.
[澳]迈克尔·怀特, 和[新西兰]戴维·爱普斯顿. 2022. 叙事治疗的力量：故事、知识、权力. 翻译 廖世德. 全新修订版. 华东理工大学出版社.
ChangeLog 2023-03-02 </description>
    </item>
  </channel>
</rss>
