<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>人生读者 on 开亮人生</title>
    <link>https://www.kailiang.life/categories/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AF%BB%E8%80%85/</link>
    <description>Recent content in 人生读者 on 开亮人生</description>
    <image>
      <title>开亮人生</title>
      <url>https://www.kailiang.life/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</url>
      <link>https://www.kailiang.life/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.129.0</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kailiang.life/categories/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AF%BB%E8%80%85/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>遇见自己：记首届东木大会的演讲</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2024-03-19_204437/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2024-03-19_204437/</guid>
      <description>遇见自己的旅程：记首届东木大会的演讲过程 东木大会的演讲是我第一次公开分享我的人生叙事，第一次让我故事中的自己与更多人见面。而东木大会这次演讲，也是我第一次如此深入的与自己相遇，这一趟发现之旅远远超越我的预期，可能我是最受益于我的演讲的人。
一月份，在入选演讲者名单的时候，我当时的思想都在准备“演讲”，想着什么内容让大家觉得有收获，想着怎么演讲让大家觉得精彩。我并没有意识到演讲于自己的意义。准备的第一篇演讲的题目是《活得具体》，想分享一个帮助了自己的理念转变，具体问题具体解决，最后觉得话题太小被放弃了。之后换为《成为自己人生的主角》，发给阳老师看了大纲之后直接评价“太说教”，也是如果我自己都不能做到的事情，分享没有意义。阳老师建议我还是从我在写的书稿主题《人生叙事的力量》切入，我接受了这个建议，但没有想到这个我觉得已经很熟悉的话题对自己的意义。
二月份，我从深圳飞到北京准备演讲。记得我到北京那天刚刚下过大雪，飞机上看曾经追求过十年顶梁柱梦想的北京银装素裹，不禁打了个寒颤，赶紧用在深圳的春夏衣服一层叠一层组装了冬衣。我当时自己推翻重写了几遍大纲，觉得这次过稿后应该一周准备好，再一周演练就差不多了。结果，第二天在办公室集体过稿的时候，阳老师第一句话就是“错了”。我一脸错愕，我准备了这么久又错了？阳老师接下来的解释，回答了我的问题：太抽象了，用抽象的概念，遮盖了自己的人生。用人生发展咨询的话说，不要被语言掩盖实际感受，那才是真实的人生。为什么咨询中我会有意识引导来访者的要点，却在自己身上失效？
接下来，阳老师用三幕剧的方式，重讲了我的人生故事。听他讲完，顿时我有些热泪盈眶，他讲出我的感觉。中午与其他演讲者小叶和琬文聊起来，大家深深共鸣。我突然意识到，为什么我陷入了抽象的陷阱，“因为我在准备演讲”。我不是在准备一个演讲，而是借用这次演讲来相遇自己。我算是一个愿意袒露自我的人，成为人生发展咨询师更多了方法与契机，加上家庭内部深入的探讨也很多，我一直觉得自己对自己理解很系统很深入。但是，我当要真正讲出来的时候发现，对自己的理解那么的片段，那么的矛盾，可能就像上学时脑海一过觉得知识都学会了，但是要用起来或讲出来的时候才发现，知识的理解如此薄弱。
我发现将人生叙事讲出来，对自己的理解完全不同。比如，我和伴侣之间的关系，我们俩彼此熟悉，有很多共同经历，我们也常常袒露内心互相探讨，但是如何理解彼此的关系总有镜中之花的感觉。女生可能爱问男生，你爱我什么？以前我只能只言片语，说烦了就说“我爱你个大傻瓜”。这次因为准备演讲，系统的梳理自己的人生叙事，我和她从相似到互补到追求彼此成长的关系演变，清晰呈现在眼前。
做事情的关键是找对感觉，当感觉到演讲是遇见我的发现之旅的时候，准备东木大会的演讲变得沉浸。GAP阶段的我时间本身宽裕，我还拒绝了在京老友的聚会邀请，暂缓了冲刺书稿的写作计划，发现之旅让人期待。
三月初，我准备了新的一版。主持人狗霸找我过稿，虽然我讲得磕磕巴巴，但是我感受到她情绪的起伏，我想应该内容准备得差不多了。结果主持人第一句话是“我好想认识你媳妇”。我一脸懵懂，你认识她不想认识我吗？主持人说，感觉你的讲述的故事中，她比你精彩，似乎你在讲她的人生。我激灵了一下，意识到了一个问题，因为媳妇的行为风格是解决问题型的，达成的结果颇多，故事很容易讲，我无意识地弱化了自己人生过程中对内在的关注，毕竟这很难外化。而演讲放大地呈现了自己的日常行为模式，有意识地不谈及所关注的内在状态。虽然不要用语言掩盖实际感受，但是语言可以放大感受，正确地表达出自己有利于人生发展，否则将失去人生重点。因为这个觉察，我更如实地在这个遇见自己的演讲中，更深入地表达了自己。
新准备的版本，恰逢与咨询师陈果聚会，给她也再讲了一遍。陈果听完之后，问了我一个问题，你到底是如何转变的？那时的版本，我讲到自己三十岁时，因为换城失业导致的挫败感，以此作为自己转变的触因。陈果说，“三十岁过渡期”是一个普遍的现象，似乎大家都类似，为什么你的感觉如此强烈，还引发了转变。我给她讲了另外一个三十岁，也就是我十五岁父亲被害案件十五年之后我所面临的问题与冲突，它们引发了一系列连锁反应。当时的版本因为考虑这个话题的复杂性，所以选择了隐藏不讲。当听完整个来龙去脉，陈果理解了我转变的原因，她说人生叙事与虚构小说的确不同，关键环节如果隐藏，一个人之所以成为现在样子的因果链条将断裂，将觉得很难理解。因为越发感觉到演讲对遇见自己的意义，最后我选择了如实呈现了核心环节。
补齐所有核心环节的时候，我给本次参与媒体宣传的咨询师鲸鱼分享了一次。在反馈了感受之后，鲸鱼对幻灯片视觉呈现给出了建议，她分享的要点我写了满满一页纸。其实，这次演讲开始，阳老师的建议就是，理顺大纲之后不要写逐字稿，而是直接打开自己的相册，找出与演讲最相关、最有感的图片……这个技巧不仅关于演讲，更重要的还是关于理解自己，通过具有实际感受的图片，能够更深入地链接自己的内心人生叙事，那些有感的更是真实的人生，而不是那些觉得对的。而鲸鱼将故事中的意象呈现为视觉的能力让我叹为观止，因为更好地找到视觉呈现，讲述更能表达我的内心。这一刻，我更感受到演讲对于一个人理解自己人生叙事“器以载道”的意义。
时间很快到了东木大会，我整个过程都是忐忑的。东木大会前一天，几位演讲者和阳老师一道从北京前往上海。这个时候演讲中关于人生叙事的力量中，冲突的力量的逻辑还没有理顺。我请教阳老师，他说没关系实在理不清楚就“一点二点三点”，反正讲自己的故事怎么都行。我给阳老师说，我估计要超时，阳老师说没关系我们时间很多，反正讲自己的故事怎么都行。后面打车去酒店，路上和其他演讲者聊起我忐忑的感受，小叶说任何人的故事讲出来，都有打动人的地方。所以，我也给自己安慰，反正讲自己故事，演讲前一天睡了九个多小时。
到了周六东木大会当天，早上彩排还是完全没有感觉，现场工作人员的说话，讲得过长的提醒，站姿站位的问题都让我在分神，磕磕绊绊的将逐字稿读完。负责组织幻灯片的咨询师凯艺说，你咋注释了这么多。当时想，按照彩排的感觉，我觉得我只有读完注释了事，我到演讲开始前半小时还在修改。下午演讲第一位演讲者是琬文，风趣稳定的演讲让我叹服。我是第二位演讲者，我坐在那里脑海闪过一个念头，我要搞笑了，阳老师过于乐观了。终于，轮到我上场，当看着满屋子的人，大家目光注视在我身上，我知道我能讲了，因为我的人生叙事有了听众，我就是讲给你们的。要发挥人生叙事的力量中的讲述的力量，就需要有听众。
当讲完，我内心一下变得平静，我对听众讲出了我自己。更重要的是，我对自己讲出了我自己，原来我是这样的。后面，我问第一次听这次演讲的媳妇的感受——整个准备过程有意瞒着她的——她第一个词说“牛X”，我也这么觉得，我不仅更理解了自己的人生叙事，还给自己的人生叙事增加了一个难忘细节。
讲出自己的人生叙事，是遇见自己的旅程。</description>
    </item>
    <item>
      <title>东木大会专访</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2024-03-03_164858/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2024-03-03_164858/</guid>
      <description>您好，咨询师。能简单介绍一下自己吗？ 大家好，我是向开亮，一位常驻深圳的人生发展咨询师，在成为人生发展咨询师之前，我拥有超十年经验的商业战略经验，曾供职著名战略咨询公司及世界500强集团。在面对自己内心冲突的过程中，逐步成为戒烟者/减重者/早起者/长跑者。在人生发展咨询中，愿与来访者相遇在彼此的人生叙事中，理解内心冲突，建构内在的幸福和现实的力量。
在您的人生经历中，有哪件事让您印象最为深刻？ 在本次东木大会上，我将分享对我人生产生影响的关键经历，所以印象深刻的事情在演讲中都会提到。在这里我先分享一个小经历，我提到的完成戒烟、减重、早起、长跑等具体问题，其实基本上都是三十岁那年，在几个月里面陆续完成的。在此之前，我一直把这些事看作是“困难的小事”，虽然微小但是很难。但是，回过来看，却没有预想中的克服困难、咬牙坚持，完全没有励志故事的热血，似乎一念之转就平淡的完成了。当我成为人生发展咨询师后，在面对来访者的人生和我自己新的课题的时候，我逐步理解，很多困扰来自人生叙事，不经意的理解人生叙事改写人生叙事，实则对我们的人生影响巨大。
对于即将到来的东木大会，您有什么特别想说的吗？ 东木大会是东木咨询的里程碑，阳老师二十年的心理学、认知科学的实践与研究整合发育了东木咨询的服务，东木大会标志着东木咨询走向更广大用户的开始。东木大会对我也是一个里程碑，从三年前开始学习人生发展学、两年前成为人生发展咨询师，在咨询学习和实践走过一段旅程，在这个节点回顾与展望，开启新的旅程。同时，我想说，东木大会也是东木校友的里程碑，追求内在动机的少数派、证道自我发展的行动者，在东木大会的主题中思考自己，东木酒会的互动中探讨彼此，遇见多样的自己。
您认为现在知识工作者的人生发展面临的最大挑战是什么？东木大会将如何帮助我们面对这些挑战呢？ 对于作为知识工作者的我们，内心冲突是越来越普遍的现象，精神内耗、行动瘫痪、习惯拖延等等是内心冲突的不同面目。内心冲突让我们难受与乏力，某种角度来讲这是现代社会的必然，如何面对才是个体人生发展的关键。东木大会的分享将来自演讲嘉宾自己真实的人生故事和咨询思考，会从不同角度的来探讨内心冲突的故事和应对方法。
您觉得人生发展咨询与其他咨询流派相比，最大的不同和优势是什么？ 在我看来，人生发展咨询有很多与其他咨询流派的不同，比如将人视为整体，而不是情绪、事业、人际等可以分而论之；比如对于情境作用的强调，而避免过度死磕自己；比如对于“行能兼知，而知不可兼行”的行动的重视……而我感触最大的是，在人生发展咨询的过程中，不仅认为共情是基础，更强调对于人理性而深刻理解，而不是模棱两可的描述，甚至某些的观念是可以使用量化手段。背后的道理也很简单，因为只有对自己深刻地洞察，才能重塑过去的信念和明确未来的方向。
您这次的演讲主题能透露一下吗？我们可以期待学到哪些核心观点？ 本次我的演讲主题是《人生叙事力量》，本次演讲也给创造了一个情境，如此系统的通过人生发展咨询的方法来理解自己，其实准备的过程中也有“被看见”的清明之感。结合我的人生叙事，我也会分享一些人生发展咨询的方法，希望参加东木大会的朋友们，作为自己人生叙事的作者，在自己人生舞台上创造出更精彩更喜欢的主角。
最后，对于即将参加东木大会的朋友们，无论是线下还是线上的，您有什么话想对他们说的吗？ 这是我第一次参加大型演讲，心有忐忑。为了让大家更有感有得，所以我也专程到北京准备，以获得阳老师的现场指导。而阳老师的一次次指导，让我对自己的理解更加深入，就像是一次次咨询。我很期待将我的人生叙事分享给大家，其实也是讲述给自己，让我理解过去自己如何成为今天的自己，让我创造更喜欢的主角。若我的分享与你有共鸣或启发，期待在东木酒会或者线上继续交流，一起发挥“人生叙事的力量”。</description>
    </item>
    <item>
      <title>再见，毛仔</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2023-03-11_say-goodbye-maozai/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2023-03-11_say-goodbye-maozai/</guid>
      <description>毛仔是2019年底从姐姐家到我们家生活，到现在三年半的时间，毛仔和我们一起生活了三年半。再过几天的3月20日就是他四岁的生日。昨日，毛仔离开了这个世界，可能是因为心脏病的原因，毛仔走的最后一刻很痛苦，若毛仔回看当时，记忆也很会扭曲的形状。写信以告毛仔，希望它带着完整的回忆，拥有更多美好的回忆，在我们的意识中，在要去往的汪星。
1 小毛仔，
你是一只小狗，一只博美犬，马上四岁了。
你原来叫毛毛，后面给你改了一个名字，叫做毛仔。
昨天，人们的时间是2023年3月10日，距离你四岁生日还有10天的时候，你离开了这个世界。
你离开时候，可能患了人们称为的心脏病，医生没有把你抢救过来。
那一刻，你嚎叫、挣扎着，那种感觉很痛苦，我想里面也有你不想离开的原因。
你终究还是离开了。
在离开这个世界，去往灵魂天地的路上，你回看这一刻的记忆，应该是扭曲的形状。
但是，毛仔啊，你是一个完整的生命，不只是那一刻痛苦的时光。
写信给你，写下关于你的更完整的回忆，其中有好多美好的回忆。希望你带着更完整的回忆，去往灵魂天地，也更完整的留在我们的记忆中。
2 我曾见，成群的流浪犬，一只混血的大狗作为头领，带着半大、小型的流浪犬，在城市边缘的垃圾堆翻找着食物，有或想救助、或想伤害的人们靠近，他们怒目呲牙。
我在想，被弃的它们、走失的它们，翻食垃圾的它们，可能被捕杀净化的它们，是否会快乐？我在想，群居、自由的它们，和生活在城市小区的你，谁更快乐？
看着快速吃狗粮，怕被抢食的你；看着呆坐窗边，望向窗外的你；看着趴在垫子，闭眼睡觉的你；看着玩弄小球，乐此不疲的你……
看着面对我作揖想被抚摸的你；看着我一叫名字就滴溜溜奔过来的你；看着我写字时蹲坐在我身边的你；看着我做运动时非要爬上我肚子的你……
我不再想，你们谁更快乐的问题。或者说，对于这个问题我有了答案。
只要那是一个不被玩弄不被束缚的环境，不带着我的观念去俯视你们，在你们的生活中都是快乐的。
我想，大部分时候，毛仔你是快乐的。
当然，有的时候，我们的观念中，实在无法理解你的行为，乱尿、乱拉、乱捡吃的，会在事情已经过去了很长一段时间，基于我们的心情再凶你。
估计你怎么都没明白，为什么昨天奔向主人的时候，他会热情抚摸，今天还是一样奔向主人，为什么他会凶自己。对不起，让你感觉被玩弄了。
好在，我们也渐渐在打破自己观念的束缚，意识到在你习性范围内你也是自主的。比如，从开始觉得要把你圈养在笼子里，逐步到整个家里你可以随时去任何地方。
其实，你很乖的，慢慢学会了在固定的地方便便，在固定的地方睡觉。我们慢慢不被自己的观念束缚，你也越来越有你自由。我们之间越来越默契了。我们要谢谢你，打破了很多我们很多固有观念。
你是不是在想，我在说自由，为啥下楼还是要给你牵着绳子。小狗啊，这是我们这一段缘分的前提啊，不是要束缚你也不是单纯要保护你，而是在你的天然习性和人类社会之间的建立的换位思考的契约。
……
总之，毛仔啊，你的更完整的回忆，其中有好多美好的回忆。
3 毛仔啊，你终究是离开了。
我心里很不舍，总觉得心里空落落的。
起床时，没有一个熟悉的身影，在脚边哈哈出气围着转圈；开门的时候，没有你的发起福仔也不再配合着汪汪大叫；穿鞋时，不会立即出现期待着下楼玩耍的急不可耐的身影……
毛仔，你终究是离开了这个世界。
我心里很遗憾，但希望你好好的离开。
今日即将与你告别，将你的骨灰、我们写给你的信和你的照片，伴着你轻嗅的雏菊，飘向大海。
让大海的风，大海的水，回到自由自在的灵魂天地。</description>
    </item>
    <item>
      <title>新年快闪回答@2022</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2023-01-10_answer-2022-ask-2023/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2023-01-10_answer-2022-ask-2023/</guid>
      <description>问题 新年快闪问答12问——
2022年让你印象最深的一本书籍是什么?（或影视） 2022年让你印象最深的一项技能是什么?（自己应用或发现的技能） 2022年让你印象最深的一个作品是什么?（你的照片／文章/书/机制/产品等均是作品） 2022年让你印象最深的一个达成是什么? 2022年最开心的具体事情是什么? 2022年最遗憾的具体事情是什么? 2022年你的关键词是什么? 2023年你的关键词是什么? 若2023年只阅读一本书籍，你想阅读什么？（或影视） 若2023年只发育一项能力，你想发育什么？ 若2023年只投入一件事情，你想投入什么？ 若2023年只优化一个行为，你想优化什么？ （基于阳老师在知识星球的问题等扩展，并结合“最小行动”思想）
回答 2022年让你印象最深的一本书籍是什么? #《个人构念心理咨询实务》 ，从哲学、理论、方法、工具支持着“人是可变的”，一如结构心理学开创者凯利在书中所说——“任何人没必要将自己陷入困境；任何人没必要完全受制于环境；任何人没有必要成为他传记的受害者。”。结构心理学是心理咨询中少有的人文与技术的结合。
非虚中最为推荐的书是 #《个人构念心理咨询实务》 ，背后的原因是基于自己的体会“人是可变的”，这种可变性是个人和情境的双重作用的结果，某种观念的胜出具有是适应性的体现，做一个比喻是大脑中的观念是“生命体”，在个人与环境的互动中优胜劣汰。而以“人人都是科学家”作为基本隐喻的个人构念心理学（个人结构心理学）从哲学、理论、方法、工具对于这个模糊的经验感觉有了系统的理解。在阅读这本书过程中很多的感受和思考，在《行为分析》（个人概念章节）、《人性大师课》（凯利章节）已经有了较多铺垫。
2022年让你印象最深的一项技能是什么?（自己应用或发现的技能） 叙事写作，文字融合些、情感细腻些、画面丰富些，之前更多是“1、2、3”的公文式写作。
一直比较喜欢比较细腻的写作，因为学业、工作、偏好都是偏向分析和公文式写作，这一点就渐渐淡忘。 在申请人生发展咨询师的时候，阳老师点拨现在文风方向错误，适合“冷煽情”风格。在后续几个月中，特别在课程总结、咨询方案、读书笔记、他人故事尝试了一下非公文式的写作，而是感性写作，叙事写作，有一个反馈是自己很沉浸喜欢。
2022年让你印象最深的一个作品是什么?（你的照片/文章/书/机制/产品等均是作品） 家庭公平积分系统，用情境和系统的作用，优化了与媳妇因家务消耗情绪的问题，这个事情反应了我所喜欢的作品的调性——帮助人的、机制化的、增进体验等。
制作了一个 #家务公平计分系统 ，持续运转了二十多周，减少了很多家庭的矛盾。主要的方式是，将主要的家务明确，并赋值1-3星，我和媳妇谁完成一项就得相应的星星，星星在周末需要达成一致。为了增加仪式感，准备了一个周历本，并且将事项做成了小图章，配合星星图章，完成相应事项就盖相应的事项和星星，各自还准备了一个签名章，每周末星星打平结算之后，签字盖章表示认同。 这个事情本身是生活的一个调剂，不过想来体现了自己的几个偏好：帮助人的，让人状态更好的；改变情境而优化系统而非直接改变人（背后的想法如同今年印象最深的书）；创建一种机制，这种机制是内生的、自运转的，甚至是可以复制的……在 #行为分析四期结业作业 中写到自己的意象原型 #科学做到的创建者 似乎有所呼应。
2022年让你印象最深的一个达成是什么? 印象最深的达成是成为 #人生发展咨询师 ，开启了一条意料之外，倾向之中的道路。目前处于副业状态，占用了业余时间的绝大部分。人生发展咨询师这个事项较大，举其中一个具体的达成事项，做了一个测评分析/呈现工具箱——如利用 #箱形图 分析测评数据的对比；利用EXCEL公式实现前文提到的书籍中的 #凯利方格技术 （repertory grids）；利用VBA写出了人生第一组实用代码实现数据一键生成报告图片等。想来，这个印象深刻的达成，还是体现出自己的一些偏好，对于具体的操作实现很有兴趣，但是这一点倒是在之前被忽略了。后续还是需要学学编程，变得更极客和有手感一些。
这个工具主要基于EXCEL实现，第一个阶段，把《行为分析》、《人生发展咨询实务》、《人生发展咨询师成长行动》理解到的知识条理化出来，变成表单、公式，比如个人概念测评的凯利放个技术，在这个过程中的一个小的收获是将将EXCEL的公式应用上了一个台阶，基于项目的学习的确有不一样的功效；第二个阶段在 #阳老师 督导咨询过程中，指出咨询中需要 #叙事导向 ，分析是具体的，但是人是叙事整体的，比如在沟通、报告中就会体现。而一个细节是，我们常用的PPT作为报告的话，其实很有公文写作的调性——一页就是一个观点，很难变成叙事的连贯、统一、整体，于是给予工具箱配合Markdown文件和VBA一键生成图片，和同侪咨询师编写了一个叙事化的报告。 想来，这个印象深刻的达成，还是体现出自己的一些偏好，对于具体的操作实现很有兴趣，但是这一点倒是在之前被忽略了。后续还是需要学学编程，变得更极客和有手感一些。
2022年最开心的具体事情是什么? 感觉开心的事情和达成的事情，也就是事项4类似（充分说明我的成就偏好）。补充一个开心的事情，半马1h43分钟，几乎达到半马跑进100分钟目标。
跑步半马跑进了1h43min，跑21公里的速度与自己大学时1公里的速度差不多（4:52/KM），这一点让我感觉还是挺神奇的，很多事一时的想法可能会是画地为牢的限制，在行动和反馈中相遇可能的自我。而现在很享受在跑步过程中感受、难受、坚持、达成等过程的反馈，感觉是一个发现和构建自己的过程，未读 #《当我谈跑步时我谈些什么》 ，不过 #村上春树 说跑步“无关意志，关乎性情”，似乎对他的这句话有了点理解。但是，跑步这件整体的事情也发现了一些问题，跑步速度水面下的身体协调性、技术动作问题依然存在，比如臀大肌参与度低，导致大腿代偿而出现髂胫束综合征的疼痛，这是23年需要优化的事情。
2022年最遗憾的具体事情是什么? 与家庭的沟通不足，特别深度的沟通。情感的链接、彼此的理解都受到了影响，可能良好链接带来的幸福感和力量没有充分发挥。
遗憾的点是，一个是在意的人可能在自己的命题中困扰，而想来自己或许能够有些许帮助；一个是家人的互动中，其实写着自己的来处的记忆，而这些记忆可能变得有些疏远，而自己需要这些记忆。沟通不足首先受限于时空，疫情的阻隔的确是一个问题；另一个原因是在于心态与方法。
2022年你的关键词是什么? 开启
人生发展咨询师的开启，即是满足对助人的期待，也是收获识己的结果，自己的目标、风格、边界甚至路径逐步清晰，作为前行基盘的稳固（作息、学习、阅读、运动、生活、家庭、人际等），对未来心有期待的感觉。
2023年你的关键词是什么? 作品
作品是凝结生命光辉的容器，甚至我愿意为它加上限定词“唯一”。人生的意义感、富足感、力量感，作品是与自我、他人、世界良心互动的媒介。我的作品是谈话为基础、文字为载体，故事为核心，现实为目的，对故事的主人公以温暖和影响，对故事的观众以启发和感染。
若2023年只阅读一本书籍，你想阅读什么？ #《个人结构心理学》 。这是凯利这位个人结构心理学开创者唯一的专著，其在哲学、理论、方法、工具上开创了新的咨询流派。虽然普及度不高，但经久不衰。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2022阅读总结</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2023-01-05_reading-summary/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2023-01-05_reading-summary/</guid>
      <description> 2022年阅读总结。
2022年结束了。总结一下2022年的阅读。
读书不多，不过逐步找到自己阅读的节奏，也多了一些沉淀，这是22年阅读的收获。
2022年完整阅读的书籍22本，其中非虚类13本，虚构类9本，主题周读5个主题。
非虚中最为推荐的书是 #《个人构念心理咨询实务》 ，背后的原因是基于自己的体会“人是可变的”，这种可变性是个人和情境的双重作用的结果，某种观念的胜出具有是适应性的体现，做一个比喻是大脑中的观念是“生命体”，在个人与环境的互动中优胜劣汰。而以“人人都是科学家”作为基本隐喻的个人构念心理学（个人结构心理学）从哲学、理论、方法、工具对于这个模糊的经验感觉有了系统的理解。在阅读这本书过程中很多的感受和思考，在《行为分析》（个人概念章节）、《人性大师课》（凯利章节）已经有了较多铺垫。 最为推荐的虚构类书籍是 #《留德十年》 ，这本书是季羡林先生在耄耋之年对德国留学期间的回忆录。越发发现自己很喜欢一些回顾式个人传记作品，特别是在夕阳黄昏阶段的人的自传式叙述。因为是回顾式叙述而非再体验式的描述，加上可能再回首时平平淡淡才是真，基于大家的阅历和思考，即使是重大的历史时间，也给人一种静水流深之感，很喜欢这个感觉。之前的看的 #《曾彦修访谈录》 也有这样一种感觉。
22年的阅读方式有一个进步是，虽然不是很完全，但是还是将“输入－输出”的闭环落实了很多，产出了卡片约50张，读书笔记约6篇。嘉许这一个进步。
另一个22年阅读方式的探索，就是 #主题周读 ——基于来访者、自己等的一个具体问题，进行主题的阅读。这个方式让阅读的指向性、价值感变得更强。从2022M11到2022M12，进行了5个主题的阅读，内在动机、高敏感性、过程－效果研究、结构家庭、父权社会（男性气概）、人生叙事，产出了4篇读书笔记，其中人生叙事仍在继续，尝试输出叙事系列的理解。
在主题周读进展过程中，大概是在2022M12月初的时候进行了一次反思，觉得在之前走了一个弯路，就是资料寻找针对性不足，于是尝试花了更多时间找资料，包括使用CiteSpace进行文献分析。按照在开智阅读上的思路，教材＋论文＋科普的思路，这个的确是系统性较强的学习方式，不过在尝试一个月后站在2022M01月初来看，对于自己安排的主题周读，这个过程导致50％以上时间在“地形学”阶段也就是在外部描摹，花了很少时间在“地质学”阶段，对于内部细节了解不足。所以，2023年主题周读需要做得更轻，使其更持续，快速找到一些系统书籍进行阅读——比如是主题领域学术大家的科普书籍、博士论文、综述书籍等特别是中文文献——或许有时主题匹配度不足，但是“失之东隅，收之桑榆”也未可知。参照主题周读的优化2022M11总结
2023年阅读主题方面，主要还是针对在生活、工作、咨询中的具体问题，采取一种“临时起意”的模式，包括读书会甚至是一些“临时起意”的好书。如果2023年只读一本书，那我会选择： #《个人结构心理学》 一个方面凯利的思想是人生发展咨询的底层之一，其哲学、理论、方法、工具会有深刻的启发；另一个是凯利思想体现出来的人文与力量让人心生向往，如同凯利在书中所说——“任何人没必要将自己陷入困境；任何人没必要完全受制于环境；任何人没有必要成为他传记的受害者。”（参考人生发展最推崇的6个心理咨询疗法）（越写越感觉 #科学做到的创建者 背后的意象原型，的确是我的期待）
而从阅读方式方面，将主题周读、专业学习和兴趣探索等区分开，比如开智的课程、兴趣或工作需要的专业学习课程单独安排时间与主题周读不重叠，执行中有时专业学习与主题周读完全不想管，可能有时彼此配合，但这是两件事。主要目的是在时间甚至空间的情境线索上，给主题周读提供支持。也包括工作学习、体验探索等也和主题周读在时空上区分开。
不过，专业学习上还是有几个方向上的期待，可能会与主题周读配合，比如“叙事心理学”、“决策分析”等。（具体见 ★专业学习列表@2023）为了更好匹配现在的安排，对阅读时间、空间进行规划，用时时空情境线索，带动行动。比如写作主要在早起后、专业学习主要在中午、阅读主要在晚上等(具体见 ★TIME SPACE@2023）
2023年，在好书中相遇期待的自己。
附录：2022Y01 #阅读书单
非虚读物
《内在动机》 《天生敏感》 《极简个性心理学》 《人格》 《我们赖以生存的故事》 《成人之美：明说叙事疗法》 《转行》 《肥胖代码》 《互动中的咨询会谈》 《无处不在的人格》 《个人构念心理咨询实务》 《五因素人格发展理论研究》 《卡片笔记写作法》 虚构读物
《红星照耀中国》 《长安荔枝》 《鲜衣怒马少年时：唐宋诗篇全集》 《古诗词里的快意人生》 《留德十年》 《回家》 《命运》 《在峡江转弯处》 《人生》 #主题周读 主体（从2022M10正式开始）
高敏感性 过程－效果研究 男性气概 家庭结构 人生叙事 </description>
    </item>
    <item>
      <title>2022的一些总结</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2022-summary/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2022-summary/</guid>
      <description>2022年总结的关键词：开启
2022年起居坐卧一些小事有一些有小收获－
跑步半马跑进了1h43min，跑21公里的速度与自己大学时1公里的速度差不多（4:52/KM），这一点让我感觉还是挺神奇的，很多事一时的想法可能会是画地为牢的限制，在行动和反馈中相遇可能的自我。而现在很享受在跑步过程中感受、难受、坚持、达成等过程的反馈，感觉是一个发现和构建自己的过程，未读 #《当我谈跑步时我谈些什么》 ，不过 #村上春树 说跑步“无关意志，关乎性情”，似乎对他的这句话有了点理解。但是，跑步这件整体的事情也发现了一些问题，跑步速度水面下的身体协调性、技术动作问题依然存在，比如臀大肌参与度低，导致大腿代偿而出现髂胫束综合征的疼痛，这是23年需要优化的事情。 体重管理上，从68kg，BMI21.2左右，调整到65kg，BMI19.7，计划稳定在63-65kg范围内。 作息比较稳定，形成了在22:30-5:30的作息方式。早睡、早起也在下述“家务公平计分系统” 制作了一个 #家务公平计分系统 ，持续运转了二十多周，减少了很多家庭的矛盾。主要的方式是，将主要的家务明确，并赋值1-3星，我和媳妇谁完成一项就得相应的星星，星星在周末需要达成一致。为了增加仪式感，准备了一个周历本，并且将事项做成了小图章，配合星星图章，完成相应事项就盖相应的事项和星星，各自还准备了一个签名章，每周末星星打平结算之后，签字盖章表示认同。 这个事情本身是生活的一个调剂，不过想来体现了自己的几个偏好：帮助人的，让人状态更好的；改变情境而优化系统而非直接改变人（背后的想法如同今年印象最深的书）；创建一种机制，这种机制是内生的、自运转的，甚至是可以复制的……在 #行为分析四期结业作业 中写到自己的意象原型 #科学做到的创建者 似乎有所呼应。
今年主要几件大事。
上半年主要精力继续行为分析四期／五期的学习，并首次成为开智助教，获得了金牌助教的反馈。（参见当一个好的辅助-助教的关键是辅助及用行为分析知识做行为分析助教 ）
借着在行为分析的学习和助教经历，加入了人生发展咨询师的学习和实践，三个月参与了6个咨询，完成了4个咨询项目，过程中沉淀了一个自用的行为分析的工具箱。
这个工具主要基于EXCEL实现，第一个阶段，把《行为分析》、《人生发展咨询实务》、《人生发展咨询师成长行动》理解到的知识条理化出来，变成表单、公式，比如个人概念测评的凯利放个技术，在这个过程中的一个小的收获是将将EXCEL的公式应用上了一个台阶，基于项目的学习的确有不一样的功效；第二个阶段在 #阳老师 督导咨询过程中，指出咨询中需要 #叙事导向 ，分析是具体的，但是人是叙事整体的，比如在沟通、报告中就会体现。而一个细节是，我们常用的PPT作为报告的话，其实很有公文写作的调性——一页就是一个观点，很难变成叙事的连贯、统一、整体，于是给予工具箱配合Markdown文件和VBA一键生成图片，和同侪咨询师编写了一个叙事化的报告。 想来，这个印象深刻的达成，还是体现出自己的一些偏好，对于具体的操作实现很有兴趣，但是这一点倒是在之前被忽略了。后续还是需要学学编程，变得更极客和有手感一些。
因为人生发展咨询的过程中，有几个主线外的收获，一个是阳老师指出 #冷煽情作者 的写作方向 ，让我从公文写作往叙事写作方向转变了很多。
一直比较喜欢比较细腻的写作，因为学业、工作、偏好都是偏向分析和公文式写作，这一点就渐渐淡忘。 在申请人生发展咨询师的时候，阳老师点拨现在文风方向错误，适合“冷煽情”风格。在后续几个月中，特别在课程总结、咨询方案、读书笔记、他人故事尝试了一下非公文式的写作，而是感性写作，叙事写作，有一个反馈是自己很沉浸喜欢。 一个是在咨询过程中发展了“主题周读”，对于后续的学习有所新的体会。
相关总结：
[[20230105_2022阅读总结]] [[20221204_2022跑步与起居作息的总结]] [[20230110_新年快闪回答@2022]] </description>
    </item>
    <item>
      <title>千寻的故事：温暖平静的来源</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2022-11-14_spirited-away-intrinsic-motivation/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2022-11-14_spirited-away-intrinsic-motivation/</guid>
      <description>千寻的故事：温暖平静的来源 《千与千寻》在讲一个什么故事？
下午坐车回家路上，午后的阳光照在山腰居住的小区楼栋上，阳光、绿山、明晃的墙，我说这个场景好像 #千寻 全家要搬去的半山腰新家的画面。
#小郑 说，你好像特别喜欢 #《千与千寻》 ，我说，每次看一种温暖平静的感觉。
小郑说她也很喜欢，还专门买了碟片珍藏。她话题一转，问我觉得千与千寻是在讲一个什么样的故事？
我倒没有仔细想过这个故事的主题，但隐隐约约能够感受对于我的一致印象。在这个场景下，我感觉抓到了自己心中的线索。
我觉得 #《千与千寻》 是一个关于成长的故事，关于一个长大中发现人生真相而善良纯真的成长的故事——
当一天天长大，发现强大的父亲温柔的母亲，也有愚昧和贪婪，千寻的父母越过契约放纵欲望，自我修饰地偷吃别人的食物，被困在牢笼。对这样的父母，是抗拒，还是还之彼身的批判；
当一天天长大，发现社会要失去自我去融入，甚至要湮灭个人的名字，变成一个随机编号或一个功能代称，白色的白龙、烧锅炉的锅炉爷爷。对这样的社会，是顺应，还是一切皆敌的暴烈；
当一天天长大，发现上下尊卑高低贵贱，连吃饭穿衣都标定了身份和价格，这味药是给某类大人享用，这层楼是给某些贵人进入。对这样的秩序，是逃离，还是出人头地的竞争；
当一天天长大，发现那些温和善良往往还有一点压抑的伙伴，因失意而沉沦因得意而张扬，在卑亢之间震荡，不被关注的无脸男想用财富去买来温情，而又在幻想破灭的漩涡中沦陷。对这样的朋友，是疏远，还是高人一等的指点；
当一天天长大，发现某些自己人生中的生命之光，也在他们的旅程中迷失了自己，清澈灵动的琥珀川丢失了自己的名字成为助纣为虐的白龙。对这样的故人，是淡忘，还是气急败坏的指责；
当一天天长大，发现试图控制自己的人，也在他们自我的恐惧和束缚中，试图控制所有人又时刻担心宝宝不再爱她，控制他人放纵宝宝是她安全感的来源。对这样的控制者，是顺应，还是以暴制暴的回击；
……
一天一天长大，成长的另一面就是发现真相，而真相会私下简明暖色的外表，展露出复杂冷淡的底色。复杂到让人困惑，冷淡得残酷无情。
面对真相，使向左采用逃避的方式？还是向右采用暴烈的方式?千寻既没有向左，因逃避而压抑；也没有向右，因暴烈而拉扯。
千寻走在第三选择的路上，一条不受欲望驱使，不受恐惧控制的路。千寻在这条跟随内心成为自己的路上，让无脸男恢复了内心的平静、帮白龙找回了自我的名字、助胖宝宝变得独立坚强、带父母找到来时的路……
这是我理解的 #《千与千寻》 的故事的主题，可能这是让我觉得温暖平静的原因，可能也是我喜欢 《千与千寻》 的原因。</description>
    </item>
    <item>
      <title>0岁过渡期与转行</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2022-10-26_working-identity-reinventing-career/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2022-10-26_working-identity-reinventing-career/</guid>
      <description>本书非常适合“想太多，做太少”的职场人，也特别适合 #30岁过渡期 有职业身涯转型想法的人，里面的理论和故事会有不一样的启发。
什么是转行？
转行，也就是产生新职业身份，至少包括了三个要素——工作环境的改变、工作内容的改变、主观意识的改变。 我们常常将改变着眼在工作环境和工作内容等可见的部分，以为这是转变的核心。但，关键不在于此。有的人从生物学家转变为僧侣，表面看似变化巨大，但是始终坚守在关怀他人的领域；而有的人在同一家公司从高管变为顾问，表面似乎维持原样，却是完全从成就追求变为助人的愿望，更是巨大转变。两个人都是转行，但对于个人的强烈程度却迥然不同。 转行形成新的职业身份，一个关键在于主观意识的改变，这才是水面之下的内容。
事实上，人们并不是没有想法去探索新职业身份背后的主观意识，比如去探索真正的自我。
“真正的自我”的观念，在我们之间普遍流传，认为有一个成年前形成的、内在的、来自经历的自我，这个自我决定了自己的未来。 所以，人们通过反思来寻找自己的爱好、通过测评来明确自己的动机、基于想象僵化地设计目标、基于经验过度地计划行动…… 但这往往得不到自己期待的结果。因为，若未来的你真如过去的你那般预料，这又何谈是个新的你。这不过是过去的延续，并不是转变。 人们在真正的自我、反思测评、目标计划中迷失，其实也容易理解，因为对于人而言未知是恐惧的，而真正的自我却能带来稳定感。
放下真正的自我，在形成新职业身份的道路上，我们要寻找的是可能的自我。
在作者看来，自我并不孤立存在，自我是本性与社会融合的综合体，是内在与外在的融合。这才是我们主观意识的来源，也就是“可能的自我”。 可能的自我，因为是内在本性与外在社会融合的综合体，所以它不是想出来的，而是类似生物进化，物竞天择的过程——很多可能的自我，在外部反馈的选择下，形成的适应性结果——新职业身份。 这些可能的自我，是多种维度的结合，包括了所期待的希望我、所应该的预期我、所抗拒的恐惧我。
在形成新职业身份的过程中，路径众多，有人是经过导师的指引，有人是源自兼职的探索，有人是工作自然的调动……但是，背后有共通的基本的规律。
规律基于职业身份的属性，首先它是与现实交互的职业工作，同时它是与人关联才能形成的，最后它与我们的本性相关（但并不是我们的本性）。 所以，新职业身份的形成，也就是探索可能的自我，需要遵循的规律是——
规律一：实验性的尝试，我们需要现实的反馈，现实并不以我们的意志为转移；
规律二：新人脉的建立，身份基于关系并受益于关系，新职业身份意味着新关系也成长于新关系；
规律三：转型意义的寻找，需要赋予身份过程与结果于自己的意义，意义是我们的基本需要。
基于这三点规律，作者总结了这9点可以参考的准则：
先行动，再总结（规律1） 别拿自我太当真（规律3） 和矛盾共处（规律1） 积少成多（V.S一步到位）（规律1） 实验新角色（规律1） 找到你想成为哪种人（规律2、3） 不要坐等灾难来临（规律1） 退一步，但别太久（规律1） 抓住机会（规律2） 按照可能的自我进行新职业身份的探索，我们会经历深度改变的准备、探索可能的自我、在各种身份中徘徊，并不断循环。在这个过程中测试、检验、了解可能的自我，最后优胜劣汰，形成我们的适应的结果——也就是我们新的职业身份。
虽然，我们一直在强调可能的自我，强调先行动再计划。但是，新身份的形成绝对不是盲目的试错。正如作者的比喻，如果最后新职业身份是我们满意的颜色，那么至少需要有调色板——比如行业、专业、职业，以及调色板上有哪些颜料——具体工作和职业角色的榜样，同时还有自己对色调的偏好——我们自己的倾向。
然后再一次次的尝试中，慢慢形成自己满意的颜色，自己的喜欢的新职业角色，与可能的自我相遇。
后记 作者书中给人最大的启发是，将职业生涯转变，看作是新职业身份形成，不仅有工作环境和内容的变化，还有自我主观意识的变化。特别的，作者将新职业身份定义为可能的自我，是本性与社会融合的综合体，与我们传统的职业转型寻找真正的自我形成对比，形成了不一样的转行的策略。同时，作者精选了39人的案例，会有很大的启发。
同时，这本书不是一本强理论的书，书的内容来自访谈以及理论推演，有启发但理论性不足，也需要注意策略的适用范围。
比如书中书可能的自我是本性与社会融合的综合体，那么本性是什么，是否可以被认识，多大程度可以被认识？ 比如书中虽然强调放下对真正自我的寻找，但是也提到了要知道可选的调色板、可用的颜料、自己色调倾向等，那这一块如何更好的去认识？ 比如书中，作者提出了 #职业生涯决策标准层次模型 第一层也就是工作环境和内容，比如职业、行业、部门，第二层和第三层相当于自我主观意识包括能力动机价值观与更底层的基本且内在的对于人生追求和世界的基础看法，但其中的关系如何？怎么认识？ ……
这个问题在最近读的 #《五因素人格发展理论研究》 得到了较好的解答——新职业身份，也就是一个人的人格的一个层面。部分是内在决定的，也就是所谓的“本性”，比如特质、动机、能力、叙事等；部分是外在决定的，也就是所谓的“社会”，比如角色、社会文化等。内在和外在之间有复杂的互动关系，主要通过他评的声誉系统和自评的同一性系统产生互动。这就是人格的 #新社会分析模型 讲述的内容。借助 #人格性理学 ，不仅定义了什么是本性、什么是社会，还定义了他们之间互动的方式，也在证据层面解释了，本性在多大程度可被认识。
ChangeLog 2022-10-25，1.5h阅读，1.5h总结 2022-10-26，早起，补充写了40min的总结 </description>
    </item>
    <item>
      <title>如何做到规律作息</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2022-02-14_early-to-bed-and-early-to-rise/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2022-02-14_early-to-bed-and-early-to-rise/</guid>
      <description> 具体分析我从作息混乱到规律作息的关键行动。
混乱的作息 可能青春期之后，作息就很混乱了，晚睡晚起变成了常态。
睡觉很晚，早上没事的话很难起床。特别是工作又属于“顺应人性”的弹性工作制，于是晚睡晚起变得很平常。常常有一种感觉是，晚上想早睡，但是睡不着，感觉也没有做啥事情也没有开心玩耍，一晚上时间就过去了。而早上醒来很困乏，经常醒来之后还要再睡回笼觉，起床之后不会感觉很清明，没有“清晨第一缕灵光”的幸福感，白天也有很长时间处于不清醒的状态。
从2020年初左右，想开始扭转这个状态，期待有更规律的作息，更清明的状态，更饱满的精神。我发现，规律作息是能够帮助达到这样的诉求，自己规律作息也做了两年多了。绝大多数时候，处于自然醒的状态。
这里对自己规律作息的要点，做一个简单的总结，作为后续研究 #精力管理 的一个基础。
规律作息的十二个要点 基于自己的体验和学习整理，规律作息的要点如下——
1、最重要的是形成固定休息和固定起床的时间点，特别是固定起床的时间点。不管日常还是假期，不管晚上睡得如何，都要固定。这是最最重要的要点，没有之一。
2、起床时间点的确定，最好是以早上开始忙碌前90分钟以上为宜，比如预计8:00要出门去上班，起床时间建议在6:30以前，给自己留出足够从容的时间。
3、睡觉时间点按4-6个睡眠周期（即4-6个90分钟，6-9小时）睡眠时间，从起床时间点倒推。把白天午休睡眠算上，一周平均每天要有5个左右睡眠周期的睡眠。一个睡眠周期约90分钟。
4、睡前不能玩手机，手机上各种碎片化的信息会因为 #奖励中枢 而让人兴奋且上瘾，手机不要进卧室。睡觉最好不看什么东西，可能会遇到实在睡不着的时候，如果超过20分钟还未睡着，可能会焦虑，这时候起床看会书是一个好的方式，但是不要继续去玩手机之类让自己兴奋的事情。我采用了一个折中的方式，实在睡不着的时候，在床上看严肃读物的电纸书，让自己安静下来。养成习惯之后，一般躺下很快都睡着了。
5、早上醒来一定要起来，不管是比预期起床时间早点或晚点，都要起床，不能睡回笼觉。回笼觉会让人觉得很累，会怪自己醒的太早。其实不是醒的太早，而是醒了没起来，导致身体新的睡眠周期，产生困乏的感觉。实在需要睡觉，可以吃了东西再睡，这样能起到休息的作用。
6、需要建立一个意识，就是头一天睡眠少，第二天也许有时会困，但是不一定会影响你的状态，所以不要把晚上睡得少，当作晚起的借口。借口越多，思维越混乱，行动越迟缓。
7、早上起床前期用闹钟的方式，比如智能手表闹钟。起床时有一个小技巧，在心理学叫执行意图，就是提前给自己做心理模拟。语义表达是“如果{某个场景}，那么{某个动作}”，比如这样一个执行意图——“当我早上我醒来，就拿床头柜上的水杯喝一大口水”。场景越清晰，动作越具体越可操作，实现的概率越大。
8、不要给早起增加阻碍，比如找衣服、太冷了等阻碍因素，事情一多就不想动了，每晚把早上起床要用到的水杯、衣服全部备好，放到床头柜，触手可及，减少行动阻碍；
9、不要让早上变成抗拒的时间，早上不要给自己安排太多事情，也不要太多需要认知负荷大的事情，甚至能够做到早上吃什么都不需要思考，只需要执行最好。早上起来给自己留多留点愉快的时间，比如下楼轻运动、读两首诗之类，让自己开心轻松的事情，而不是阻碍自己的事情。当然，作息是生活系统的部分，就如“叫醒我的不是闹钟，而是梦想”。生活系统越良好，起床动力越强，起床时的愉悦感越强，否则会用不醒来或不起来，借此抗拒新的一天。
10、差不多四到六周就养能成习惯，特别是早上的生活系统理顺了，比如晨读、早餐、孩子、锻炼等。那作息自然而然就规律了。即使有时加班、聚会等原因冲击了休息，但是生活系统稳定了，容错能力就高。对于绝大多数身体健康的普通人，作息是享受的，写这么多并不代表作息是一个需要毅力的事情。只是前期要从不规律作息的惯性中挣脱，需要一点额外精力。
11、对自己的作息时间，特别是起床时间进行有意识的反馈很重要，也就是一段时间能够回顾一下自己的作息情况。我的方式是使用公众号“小来早晚安”进行打卡，并每周几句话回顾一下本周的作息，有意识参与、低时间投入，也是像朋友般和自己对话一下。
12、一个补充精力的小技巧，通过渐进式肌肉放松可以快速达到放松休息和恢复精力的目的。中午用这个几分钟身体扫描，即使不睡午觉，下午精力也比较饱满，不会有昏沉沉的感觉，会很清明。
渐进式肌肉放松的休息方式，已经代替了我的午休，也帮我消除了白天的困乏。只要困乏的时候，我就通过这个方式来放松。我的日均正念分钟18分钟/日，也比较稳定，其中几乎全部都是渐进式肌肉放松。
配合任何一个喜欢的渐进式放松引导音频，更容易进入状态的方式。壹心理/何盈盈老师《【训练】渐进式肌肉放松》 https://c.y.qq.com/base/fcgi-bin/u?__=DrnP3s4w @QQ音乐
13、其他规律作息的知识点感觉在自己的实践中没有特别体现出大的影响，这里就就不介绍了，比如睡眠类型、咖啡因等摄入、酒精影响、暖光环境、睡具调整等。但有一个特别需要强调的因素，如果你也像我曾经一样，属于超重或肥胖（BMI&amp;gt;24），那么倦怠是几乎必然的结果，因为身体需要减少能量消耗来保持体型，所以减脂瘦身对于作息是有好处的。
后记 当作息优化后，幸福感的确是明显的提升。有了更多的时间，更强的精力，更好的状态。
借用钱穆先生在新亚书院拟定的学规之一作为自己的警示，“起居作息的磨练是事业，喜怒哀乐的反省是学业”，于小处见自己。
Reference #《睡眠革命》 睡眠革命 尼克·利特尔黑尔斯, 2017. 睡眠革命. 北京联合出版公司. #《我们为什么要睡觉》 我们为什么要睡觉？马修·沃克, 2021. 我们为什么要睡觉？. 北京联合出版公司. #《动机心理学》 动机心理学爱德华·伯克利［美］梅利莎·伯克利（Mel, 2020. 动机心理学. 人民邮电出版社. </description>
    </item>
    <item>
      <title>跑步动机变化：我是如何喜欢上跑步的</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2022-02-03_running-motivation/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2022-02-03_running-motivation/</guid>
      <description>具体分析自己跑步动机变化过程，基于自我决定论分析我是如何喜欢上跑步的。
2021年跑步的目标，半马200（21+公里，用时2小时）。
最终半马206，多用了6分钟，因为有计时芯片迟缓耽误时间等原因，就算半马200吧，完成了2021Y01的跑马目标。开始进入2022全马破三的旅途中，一个更远、更快、更好的旅途，也会是一个健康、系统、愉快的旅途。
在此总结自己的跑步过程，特别是自己从不喜欢跑步到喜欢跑步的跑步动机变化过程，作为回忆内容和后续参考。
我的跑步流水账 翻看了一下运动软件keep的注册时间是2020年初，从那时开始运动。从一个接近180斤的胖子，只能走走停停，逐步开始跑马拉松，大概经历了5个阶段，流水账记录一下。
阶段一：开始尝试跑步 2020M03到2020M06这三个月，跑步的起点是因为自己胖和觉得不自律，很有挫败感，把运动当作减脂瘦身的手段，另外也想培养一个自律的习惯。
在2020-03-07keep账号中有了第一个正式的跑步记录，跑步4.31公里，配速是10:58。那个时候很胖，虽然很慢，但跑这么长的距离其实不太健康。当时还是以走为主，跑步很少。
阶段二：跑跑走走 大概从2020M06到2021M01这六个月，逐步开始跑得多点，开始的时候，只能跑跑走走结合，走几百米再跑几百米。这个阶段减脂方式已转换到饮食管理，跑步更加纯粹是希望能够更自律更自主。
在这个阶段主要跑步的方式是法特莱克跑，这是一种快走和慢跑相结合的跑步方式，看了一下2020-06-05跑步5公里的配速是07:59，是在这个阶段跑得比较快，比较远的时候。
虽然是断断续续的跑步，但是体能有了点提升，到了2021-02-05跑了一个10公里，平均配速8:10。
阶段三：不科学的训练 阶段三主要从2021M02到2021M07，因为有了正反馈，逐步开始给自己设定了一些跑步的里程碑，比如10公里进一小时之类的，希望达成这些节点，产生了跑得更快、更远的期待。但是，因为不科学的训练，也产生了跑步疼痛的副作用。
有了几次长距离的跑步，当时就想反正已经开始跑步，为什么不去达到一些目标。于是很随意的地找了一个看似体系的18周训练训练计划。没有其他跑步的的学习，从2021-02-28按照自己的理解开始了训练计划。
在训练计划的指引下，我的配速等还是有所进步，2021-04-17长距离19km平均配速达到了6:16。短距离五公里再2021-05-07平均配速达到了5:39左右。
因为有了一些提升，于是对于半马之类的节点，有点着迷式地去完成。在这阶段很乐于去参加线上马拉松，收集各种奖牌。
但是，不科学训练的问题开始突显，甚至一度让我放弃跑步。伴随着距离速度等“跑步表现”的提升，因为不科学的训练，各种跑步疼痛开始出现。比如胫前疼痛、髂胫束综合征、 脚踵疼痛、小腿肚肿胀等。到这里几乎就没法办法享受跑步的乐趣了，时常处于修整、担心、修复的状态里。甚至考虑放弃跑步。
阶段四：重新学习跑步 从2021M08到2022M01阶段，因为跑步疼痛的问题，开始对于跑步知识进行学习，进行跑步的 #认知升级 。这个过程里很开心的是遇到一个适合自己的教练。随着对跑步的知识在增强，跑步中的疑惑、问题在得到解决，对于跑步的目标和期待也在加强。跑步的享受的感觉在加强。
针对跑步疼痛的问题，查了资料发现，我遇见的跑步的问题，核心是在姿势问题。于是在朋友推荐下，遇见 #唐剑锋教练 教练，教练对跑步拥有系统知识，同时对跑步拥有强烈兴趣。我于 2021-01-15 开始和教练学习以 #尼可拉斯·罗曼诺夫 博士的 #姿势跑法 为核心的跑步知识。
虽然这个阶段的训练，主要是跑步技术为主，没有训练体能。但是跑步技术的提升，对于跑步速度的表现有了更大的提升，在2021-11-14一次15公里的周末日常跑步中配速达到5:39。
阶段五：新的旅途 从2022M01到现在，因为半马200里程碑的达成，期待自己能够更快、更远、更好地跑步。于是在教练指导下，产生了2022目标 #全马破三 的目标，同时自己也更加享受跑步的这个过程。
在2022-01-23的半马中，初步达到2021的半马200的目标。因最近半年没有训练体能，没吃早餐又拒绝能量胶补充导致最后五公里体力不足，同时跑道计时芯片迟缓耽误时间等情景原因，实际完赛时间应该更短也有一定未发挥的能力，所以对于这个结果还比较满意。
在完成半马的目标后，在教练的指导下，分析了目前的基础、训练方式和跑步动机，确定了2022目标 #全马破三 的目标。而现在，自己也进入到2022全马破三的训练旅途，这个旅途会是一个健康、系统、愉快的旅途，希望自己跑得更快、更远、更好，也希望在今年跑步的过程中，更加进入到跑步的状态里，感受天生跑者。
跑步动机的变化 结合跑步过程的记录，回到对于跑步动机的梳理。也期待在梳理跑步动机的过程中，对于自己和动机形成有更多理解。
其实，回顾跑步过程，我对于跑步的态度是有变化的。两年前如果有人问我是否喜欢跑步，我会说“不喜欢”，跑步枯燥、无聊。我对于跑步的动机的确是在变化，借用 #自我决定论 的理论来分析一下我跑步的动机，理解一下自己行为背后的动力。
自我决定论与动机连续体 按照 #自我决定论 的理论，人类的动机类型呈现的连续体分布，我们对于事物的动机分布在这个连续体上。最没有激励效果的是去动机或者叫无动机，也就是没有任何行动的动力，而最具有激励效果的动机是内在动机，我们纯粹为了内在的满足感去行动，我们会更加的自动自发地去做自己想做的事情，并且沉浸在事情里面，这是我们最追求的一种状态。
在分析自己对于跑步的动机之前，先具体了解一下动机连续体
外部调节：它的自主程度最低，相应的行为是为了满足外在要求和得到奖励。比如，为了得到表扬或害怕惩罚而端坐学习的孩子。
内摄调节：它对社会规则进行一定程度的吸收，相应的行为是为了避免内疚或焦虑或者实现自我肯定，但它仍具有一定程度的外控因果感知。比如，被父母教育要好好学习才是好孩子，为了成为妈妈心中的好孩子而好好学习。
认同调节：是一种更自主的外在动机，它反应了对行为目标或社会规则的意识性评估，当个体认为行为是重要的，它就会被接受。比如，当一个孩子认可了好学习、好成绩、好大学、好工作、好人生这个价值逻辑，会在符合这个价值逻辑的场景下努力学习。
整合调节：是一种最自主的外在动机形式，规则被自我完全同化，它与内在动机有很多相似之处，但其相应的行为是为了得到直接结果而不是内在满足感。比如，好成绩好大学好工作好人生的价值逻辑已经完全进入孩子的价值观中，其行动本身是以这套价值逻辑进行行事，但是对于学习等活动，孩子会进行评估，符合这套价值逻辑就学习，不符合这套价值逻辑就兴味索然。
内在动机：对于事情本身对兴趣而行动，追求事情本身的刺激和达成的快感，当人们处于内在动机时，就被称为自我决定状态。比如，孩子对于学习是基于好奇，而不是回报，好奇心的满足和知识的应用等，让他不断学习和探索，没有关注外界评价的意识。
自我决定论看跑步状态变化 结合 #自我决定论 的动机连续体理论，我每个跑步阶段的动机是什么样？
跑步阶段一，开始跑步的阶段，我的动机不属于 #外部调节 ，因为并没有外在的约束，而是 #内摄调节 的动机状态 ，是自己对于自己肥胖和自律的需求，是为了避免因不自律而失败的 #归因 所产生的内疚（ #个人归因 且这个归因自己认为是可改变、可控制的，会导致产生内疚，否则会产生羞愧），希望实现自我肯定；</description>
    </item>
    <item>
      <title>一个戒烟者的自述：基于行为分析回顾戒烟过程</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2022-02-11_quit-smoking/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2022-02-11_quit-smoking/</guid>
      <description>具体分析自己十年烟瘾的戒烟过程中的关键行动。
十年烟龄 我有十年的烟龄，一般是一天一包烟。
在十年吸烟经历中，家人朋友的说道、黑肺胃癌的威胁、颜容黄牙的困扰……面对这些困扰，也试图采用诸如“健康吸烟”的电子烟等方式来解决。但，始终没有想着戒烟。
直到2020M03开始戒烟，也是自己第一次戒烟，到现在快2年了。这个过程与毅力、克制、狠劲等没有关系，感觉挺轻松的，我觉得我是彻底戒烟了。
在戒烟之后，有人说“你总结一下自己的戒烟经历”，我只能回答“戒烟很轻松，多看点资料就行了”，然后说几个小技巧。但是借用开智学堂《行为分析》课程中的知识点，我发现即使戒烟这件之前只能一句话总结的小事，也能有很多角度来理解自己。
所以，有了想法基于行为分析来回顾戒烟过程，借此更深入的理解自己。如果能对其他吸烟的朋友产生帮助，那就更好了。
戒烟起点：寻找戒烟启动点 我的戒烟启动点在哪里？
吸烟的困扰很多，黑肺、胃癌、黄牙、烟容、白眼……但是，黑肺难见、胃癌太远、黄牙太小、烟容太慢、白眼已习惯……所以，很多吸烟者没有戒烟行动的原因可能就是动力太小了。我曾经也是这样的吸烟者。
我真正的吸烟动力来源于挫败感。2020年来到新城市，创业项目也毫无起色，在30岁的这个象征性的节点，感觉到一种强烈的挫败感。对于这种挫败感，自己产生了一个 #归因 ——自律差所以失败，而吸烟是不自律的。于是，我产生了戒烟的念头。
我戒烟的启动点是希望自律，这对于有很强的 #权力与成就 主题的我来说，产生了很强的戒烟动力。天下没有两片相同的树叶，每个人的 #人性系统 千差万别，启动点可能会截然不同——
一个“体会过健康冲击”的人，或许立即能因追求健康而开始戒烟
一个“渴望亲密关系且意识到烟味是关系隔阂”的人，或许会因为关系渴望而开始戒烟
一个“希望自主意识到吸烟是生理和心理被毒瘾控制”的人，或许会为了满足自主偏好而开始戒烟
基于自己的特点，找到自己的关注点，将要做的事情与关注点联系起来，是事情有持续做下去的关键。而寻找启动点的过程，本身也是认识自己的过程。
戒烟目标：设定个性的戒烟目标 有了启动点，接下来的关键就是戒烟目标了。
我的戒烟目标是“轻松的、永远的戒烟”。说到戒烟，大家常常描述成“克制、毅力”，我知道这种有压力的戒烟方式不是我想要的，而且我也做不到。而轻松戒烟的目标与我的特点高度相关，我的 #动机偏好 中 #自主 的动机较强，所以不太喜欢被外在事物束缚的感觉。
最初对于轻松戒烟的目标我并不是特别笃定， 《这书能帮你戒烟》给到了我信心。这本书可能对我最大的价值，就是印证了我对轻松戒烟的需要，让我相信了戒烟是可以轻松完成的，让我对自己的的目标更加笃定。
所以，明确自己的特点，了解自己的偏好，一个更个性化的目标，也会是一个更容易达成的目标；而同时，一个自己更相信的目标，也是会是一个更容易达成的目标。
戒烟准备：戒烟不急这一会 有了戒烟目标后，但我并没有直接开始戒烟。戒烟也不急这一会，我转而做了一些准备工作，比如觉察自己吸烟状态和学习戒烟知识。
觉察吸烟过程 虽然我有十年烟龄，但是对于自己吸烟的过程并没有多少理性认识。如果将吸烟看作一个“对手”，虽然十年朝夕相伴，但是自己对它知之甚少。
为了知己知彼，所以我专门用了几天时间来观察我的“对手”。我列了一个表格，来记录吸烟的时间、场景、感受等，用这个方式来理解自己吸烟的状态。
虽然觉察过程就几天，但是有了观察和记录，我对于自己吸烟多了一些了解。比如自己吸烟很多时候是无意识的习惯性动作，并不能说出吸烟的原因；又比如影视剧中的男主人公吸烟的场景很能出发自己吸烟。
记录吸烟的这个行动是一种 #心理模拟 方式，把无意识的事情变得有意识、把感性的过程变得理性。对于自己吸烟越了解，在戒烟过程中，就能够增加有意识地理性来面对自己吸烟的冲动，比如自己知道在哪样的情形下，自己想要吸一支烟了，可以理性监控这个念头，而不是被意识的吸烟冲动带走。
学习上瘾与戒断的知识 另外一个关键的戒烟准备过程是学习。我通过查资料、读文献的方式，来学习戒烟相关的知识，主要是关于烟瘾上瘾和戒断反应。
在看看资料的时候，我认识到烟瘾是一种毒瘾，是一种上瘾行为，不能用习惯、爱好之类的说辞来粉饰。比如吸烟者关于吸烟常常的说辞是，吸烟能提神。但事实绝非如此，烟瘾这种毒瘾的欺骗——
吸烟让人清醒、愉快，是尼古丁让大脑分泌多巴胺而产生快感，但是这种快感很快过去，就需要尼古丁继续刺激，这个时候自然想继续抽烟，形成“生理依赖”。而这个过程是一个恶性循环，因为这个快感会降低，低于不吸烟的普通人的水平，所以持续吸烟根本达不到不吸烟普通人的清醒状态。
当意识到吸烟是一种毒瘾，根本不能提神，吸烟永远达不到上瘾前的良好状态，而且精神状态会不断恶化的时候，至少从理性上消除了以前习惯性吸烟的一些想法，比如太累了要吸烟、太困了要吸烟、写东西要吸烟等。当从翔实的信息中而非简单的观点中，认可了这些科学事实和原理，就完成了一次 #认知升级 戒烟就多了一股认知层面的理性力量。
同样，对于戒断反应的了解，也是让自己 #认知升级 。了解戒烟过程中可能出现的乏力、困倦等戒断反应，在这些不好的体验出现的时候，就能够应对，而不至于被戒断反应扰乱心神，让吸烟冲动乘虚而入。这相当于给自己戒烟做了一个“演习”。
所以，认知升级对于戒烟非常重要。现在回看，我的 #认知风格 更偏 #理性 ，理解戒烟原理这种“知其然知其所以然”的认知升级过程，对于我的行为改变意义巨大。但是，对认知风格更偏向 #感性 或者当前认知资源投入不足的人，找到快速启动并获得正反馈的“知其然”方式，更具有现实意义。同时，查资料、看文献，对于我这样偏理性的人比较有效。但对于一个偏感性的人，听别人的故事或者看影像资料或许是更好的方式，否则查资料这种高度理性的事情，在真正行动之前就把他吓跑了。
让自己有安全感的戒烟药物 在看上瘾和戒断资料的时候，我看到了一组数据“借助戒烟药物的帮助，戒烟成功率可接近50%，药物干预可将戒烟成功率提升6倍”，有点被震撼。
其实，我对于戒烟药物并不感冒。原因在于，前面说到希望自律所以开始戒烟，希望是靠自己的主观能动性来戒烟，而不是靠外力。而且，在看资料的时候发现，戒烟的关键不在生理依赖，而在心理依赖。但是为了多一层保险，我还是研究了一下戒烟药，最后在网上药店买了戒断药。（药物相关，一定请遵医嘱）。
我的戒烟过程过于轻松，戒烟药最后是没有用上，但是我认为它对我戒烟还是有价值的。我当时买这个药的时候心里就想，戒烟药就是我戒烟的最后防线，总是感觉多了一层凭借，心里轻松很多。这里就有一个很有意思的点，有的人适合背水一战，有压力才有动力，而我的 #人格特质 按照 #大五人格 的角度看 #神经质 偏高，太大的压力相反变得焦虑不利于行动，一个相对安全感强的环境更有行动力。可能，戒烟药对于我的意义在于，让我变得轻松从容一些，戒烟的行动更有力一些。当然，不建议一开始就奔着戒烟药去，毕竟戒烟的关键在于心理依赖。
“不急这一会”和“干了再说” 前面说，戒烟不急这一会，到底是多久一会？会不会这慢下来一等，再想找到这股戒烟的热情就很难了。我也总是被做事节奏困扰。我常常有在准备阶段消耗过多精力的情况，周密的计划、深入的思考、翔实的学习，但是事情还没开始就没有了热情。偶尔也会“干了再说”直接开干，但是也常常进入“三分钟热度”的半途而废。</description>
    </item>
    <item>
      <title>PPT-一个戒烟者的自白</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2022-01-20_quit-smoking-ppt/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2022-01-20_quit-smoking-ppt/</guid>
      <description>20220120_一个戒烟者的自白-PPT 一个戒烟者的自白-PPT
Reflect 基于行为分析回顾和之前自己的总结，之间的差异？我觉得关键是“一一模型”中的点——之前对于戒烟，可能就是有了“戒了”的结果、“多看科学知识”的过程，但是在认知、动机、叙事、语言整合上是很少的，也就是对于“我是谁”的发现是不足的，举几个例子：
对于戒烟的启动点，我之前一直是模糊的，当用“责任-功劳模型”来看的时候，能够看到自己“权力与成就”的叙事主题（或动机）、自主的动机。同时，明白，一定要在行动之前（无论对己或对人），理解启动点，也就是行动倾向（使用责任-功劳模型） 之前没有分析自己的目标，当仔细考量自己的目标的时候，能够发现 #目标个性化 的价值，而自己“轻松地永远戒烟”的目标，也在体现自己“自主”的动机偏好 之前准备戒烟知识，我简化为“学习”、“科学化”的价值，但是通过行为分析能够看到，这是基于自己 #偏理性 和 #较高尽责性 作为前提的，对于随性的人和感性的人，方式可能需要重大变化 之前各种碎片拼起来的一些行动（告别仪式、Vlog、语言转换等），其实没有深入的理解，但是结合行为分析之后，发现其中能够看见自己的 #权力与成就 的故事主题（Vlog）、自主的动机偏好（ #自主 ） 之前其实无法定义戒烟的本质，用行为分析找到了一个“操作主义的定义”——心理阶段是解开情景、叙事、认知等的简化，感觉这个定义还是很有指导意义的 之前其实对于“智慧男士”有意识不重视，在行为分析课程，包括一些同学的提醒 @重口薇 @西城暖阳 的提醒下，发现自己现在很多困扰是在这些个人概念的简化和冲突，如@May 的报告的结尾：“洁净自己的个人概念”，这也是我行为改变方案作业最重要的目标《自我迭代：一个男人的去油过程》 </description>
    </item>
    <item>
      <title>基于人生发展咨询梳理自己的戒烟经历</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2022-01-10_quit-smoking/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2022-01-10_quit-smoking/</guid>
      <description>2020年3月，我停止了10年的吸烟习惯，到目前近两年。如果说戒烟是一个持续10年的行为模式的改变，那么用行为分析的“科班视角”来看，会有什么新的观点？
在20211230_行为改变目标讨论的总结中，受到同学的启发，想到基于一个自己已经改变的行为模式，用行为分析如何来看待这个闭环的过程，包括人性系统、行为预判和行为改变的法术式的知识点，借以夯实知识理解。
0.吸烟的经历 我之前的烟龄有十年，一般是一天一包烟。
在十年间，虽然被媳妇等家人朋友说道，也没想着戒烟，中途媳妇送了我一个雾化电子烟，甚至给开出了可以在屋里吸电子烟的条件，但没几次就换回了纸烟，电子烟口感不好。后面又专门买了一个iQOS加热式的电子烟，想找到个“健康”又兼顾口感的吸烟方式，但是用了一段时间，还是舍弃了。 我第一次戒烟就是2020年这一次，到现在快2年的时间，中间没有什么压抑，感觉挺轻松。有时在一些烟雾缭绕且觥筹交错的吸烟强情景，除了感觉烟味真难闻外，也没有其他的感觉。
所以，我觉得我是把烟戒了。
虽然，戒烟也是一个”脚气类”事项，但因为是一个长期的行为模式并完成了改变的闭环，所以用这个闭环过程，来复习行为分析的知识点。
用如下几个问题，串起戒烟行为改变的过程，并结合行为分析知识点进行对自己对戒烟行为进行分析——
为什么想要戒烟，起点在哪？ 当时设定戒烟的目标？ 在戒烟之前，做了一些什么事情？ 戒烟的时候，做了一些什么事情？ 什么时候开始觉得自己完成了戒烟？ 戒烟之后，感受、想法、影响？ 1.对戒烟经历基于行为分析视角的回顾 1.0为什么想要戒烟，起点在哪？ 虽然在这次戒烟前没有戒烟的行动，但是戒烟的念头是有的。
因为吸烟的问题还是明显的。虽然变黑的肺、变癌的胃看不见又遥远，但是眼前的吸烟问题还是不少——
黄牙、口气、烟容、他人的排斥、吸烟场所不便等。
另外一个吸烟问题是，从心理上我对于吸烟并不是享受的，甚至有点排斥。
但是，这些问题也没有多么强烈，所以仅仅有戒烟念头，没有戒烟行动。
真正产生戒烟行动的原因是，2020年左右转换城市、工作状态出现问题，自己形成了挫败感。自己形成了一个归因或简化——自律差所以失败，没有享受吸烟而吸烟是不自律。
这是戒烟的启动点。
“行为分析”视角—— 我觉得这可以是用责任功劳模型来解释的——
类型 对象 部位纬度 稳定性纬度 可控性纬度 责任功劳 道德 责任 吸烟 个人：因不自律而产生吸烟 不稳定：自律可变 可控：自己 有责任 道德 功劳 戒烟 个人：自律戒烟而成功自信 不稳定：自律成功自信可达 可分配：成果是自己的 有功劳 - 自己产生戒烟这个念头，是将戒烟-自律-成功关联了起来，所以是有责任且有功劳的（具体分析见上表）。这个责任其实给了自己一定的压力的，而且没有给自己做心理保险，这一次戒烟是成功了，但是若未完成，可能对于自己的否定会进一步加深。这个功劳的来源，可能是自己给戒烟这件事的“意义镀金”。 而以前没有这样的念头，是将吸烟当作自己的一个习惯（不一定是喜欢的习惯），吸烟自己是有责任的，但是戒烟对于自己功劳很小。所以，没有什么行动。 20211227_责任与功能责任与功能结合案例的思考
1.1当时设定的戒烟目标？ 想了一下戒烟经历和翻看了一下戒烟时断断续续的日记，似乎没有设定什么戒烟目标。
但因为前述戒烟的动机，有了强烈的戒烟行动倾向，目标其实就是要永远停止吸烟。
同时，自己并不喜欢一种紧绷和强制的感觉，觉得要轻松戒烟，不能是靠意志力强迫自己，不喜欢这样也觉得这样不能坚持。
在看 #《这本书能帮你戒烟》 的时候，现在清晰记得其中描述的几种戒烟状态：强迫自己戒烟、以迭代品戒烟、轻松的心理放下吸烟，自己是对轻松戒烟期待的。这本书这个观念印证了我心里的需求，也给我的目标产生了强化。
所以，自己的目标虽然在理性上并不明确，也没落于文字，但是其实是有的，而且是有个性化的定义，比如是永久的、轻松的、非压制的。
“行为分析”视角—— 在目标设定的时候，还是有使用到 #目标优化术 到思路，将目标具体化、个性化，不仅是戒烟，而是永久戒烟；不仅是永久戒烟，还是轻松戒烟，使之更符合自己的叙事风格。
1.2在戒烟之前做了一些什么事情？ 自己想到要戒烟，并没有直接就停止吸烟。
而是做了一些准备，包括查阅资料、记录吸烟等，虽然没有信息分析和行为分析（行为预判）那么系统，但是多少补充了一些认知。 没有立即行动，而是做准备的原因，一个是过去常常“打脸”，不想再挨打了；再个是受到一些课程学习的影响，深刻体会到了认知升级的实战意义；还有一个是也受到身边的朋友的影响“强调连接主流知识体系对解决问题的价值”。
1.2.0自己吸烟的行为规律？ 虽然没有受过行为分析的训练，但是还是有一些观念是要对于自己吸烟的行为进行记录，用来分析自己吸烟的行为，寻找吸烟规律。
在当时的日记中，专门列了一个表格来做这样的记录。 在这个记录中，我意识到了两个点，一个是自己吸烟很多时候是习惯性的动作，其实并不能说出原因；一个是自己吸烟也会收到心里的想法的影响，主要是觉得是一种“智慧男士”的风范（后文具体分析）……</description>
    </item>
    <item>
      <title>领养狗狗“有福”的感想</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2021-12-26_5607/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2021-12-26_5607/</guid>
      <description>周六下午打车去龙岗，领养了一只狗狗
和毛仔一样也是一只博美，原来叫棒棒糖，我们在路上改名了有福
希望可怜的狗狗，变得有福
毛仔比较亲近有福，但有福很凶毛仔
有福很胖，快十斤，毛仔估计只有六七斤
另一个是后腿是半残疾状态，走不了两步就会摔倒
在开始的时候，救助人的说法让我以为有福是一只一岁左右的幼犬、因为胖腿不行
在领养现场，听见拍照的人说，有福是残疾的，心里变得有点复杂——
我本身有点完美主义倾向，比如买一件衣服，尺码大一点心里会有点不舒服，要适应一下才会接受
但是，狗狗不是一个物品，那种怜悯的感觉也很强，所以完美倾向和怜悯之间，有点纠结
Mia说，没听见现场人的说法，但她知道有福是残疾的，但是毛仔喜欢，本来计划来领养三条腿的小铃铛，但小铃铛已经被领养了，那就领养和照顾有福吧
晚上回来，我们直接去了医院，给有福做了检查
有几个信息比较出乎意料，一个是有福的年龄可能比较大了，医生最后根据牙齿、拍片，最后判断有福差不多七岁了，会觉得有福的感情建立难度很大
可能对于对于幼小，会更喜欢一些，就像幼儿救助比老年救助更容易
Mia说开始以为毛仔领养了一个弟弟，结果领养了一个叔叔，后面看基本上是领养了一个爷爷
我后面就叫有福大爷，用称呼把有福从我心里的一个小狗变成一个老狗，心里顺畅了很多
另外一个是有福的呼吸道很喘，可能是一种老年病，以后也很难好
还有一个是有福可能不是残疾，而是髌骨错位，需要手术调整
第二天补充检查，肾脏、心脏等都有毛病，可能最长能活五六年，短则一两年
我的情绪更加复杂了点，因为增加了一个情绪，觉得被忽悠了
当时救助人极力推荐有福，可能隐瞒了一些信息，或者是好心办坏事，让我们心里有点膈应，因为领养有福和救助人的关系比较小，毛仔或许是这个缘分
有个情绪觉得有点恼怒，可能这个情绪是以对有福本身复杂的情绪的进一步激化
我问Mia的感觉，Mia说对有福没什么，本身还想领养小铃铛，和有福的情感重新建立，对于救助人有点生气
后面，带有福回家，有福遇到一些情况会呲牙咧嘴的凶，第二天下楼给他带狗绳的时候，我还被咬了一口
心里有点生气，前面对有福本身复杂的情绪又有点被引发起来，另外我还有点怕被咬
Mia说，这样的流浪狗的确会有这样的表现，是一种自我保护的机制，它咬抢吃的，不被欺负
Mia这么说的时候，我心里的情绪少了一些，多了对有福的一点怜悯
想起了 《在峡江转弯处》中，陈行甲讲到了他认的穷亲戚向琼的故事——
在峡江的转弯处
9.1
陈行甲 / 2021 / 人民日报出版社
故事大概是这样，陈行甲去向琼家看了向琼，觉得她的命很苦，生活很悲惨，村书记对陈说，向琼这个人可怜是可怜，就是嘴巴有点打脑壳（说话难听）。陈行甲勃然大怒，说你还是不是一个人，别人的人生都这么难了，你还不准别人有几句抱怨！
其实，这个话放到我对有福的情况，也是比较契合的——其实或多或少，自以为是的设想了一个完美被救助者的形象
这个形象是悲惨的、顺从的、安静的、感恩的、本分的等等
这真是自以为是！
我给Mia说，有福也是来帮我的，让我看见我的可怜的自以为是
我觉得，Mia心里比我通透和简单，虽然，她会说现在对有福和毛仔的感情还不一样，会说有福现在太脏洗了澡才想让有福回家
这是&amp;quot;对事不对狗&amp;quot;的，简单直接，真实当下的
Mia给我分析有福现在状态的来源，也说如果有福对我们一直是这样凶也可以，我们就好好照顾有福
昨天晚上Mia把有福放到身边，有福渐渐靠近Mia，Mia抚摸有福，有福渐渐放松，发出睡着的呼噜声，这可能就是有福内心变得更有安全感了吧
可能慢慢，有福不仅会被我们照顾得身体更好，也会心里更幸福更有安全感吧
大爱吾妻，行胜于言
昨天晚上，救助人拉了群，几个更好专业的救助人进入到群里
分析了一下有福的情况，可能没有在我们去的宠物医院说的那么严重的情况
包括腿部的恢复、呼吸道喘气、肾脏和心脏问题等
虽然他们以商业化医院动机来揣测的逻辑我不太认可
但是有两个要点，一个是他们分析，可能有福的问题没有那么严重，可能减肥后就会好转一些，期待有福更好健康，能够更好的恢复
另外一个，觉得这个求助组织相对要靠谱一点，虽然救助的大姐容易好心办坏事，但是整个组织还是正常的
感觉被“忽悠”的恼怒，少了一点
说回来，记录这两天的事情和感受，先慢慢照顾好有福的身体，然后慢慢给有福心里建立安全感和幸福感
慢慢来，彼此成长
20211225，刚领养回来的有福
20211226，毛仔拍照</description>
    </item>
    <item>
      <title>写给自己：2020年总结_失败的三十岁和有趣的灵魂</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2021-03-10_2020-summary/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2021-03-10_2020-summary/</guid>
      <description>写于2021-03-10，写给自己。
一晃，三十岁过去了，2020年我三十岁。
常常说三十而立，站在三十岁的当口上，我由衷的对自己感叹：你丫真失败。
你丫真失败 你一天天说要研究事物、认识规律、有效行动，干这干那，还对别人指指点点，但你浮在表面，连个起居坐卧都没整利落，用看似牛逼的话语掩盖浮躁空虚的内心。但你这么做太天真了，因为你越装逼越心虚啊！
你照照镜子，肚子大头发秃，明显是心大胆小，肾水上浮，一点不自律，失败！
你看看开支，先不扯啥玩意财务自由，你就这房贷看着就恼火，还莫说生娃奶粉钱和给自己找点追求，失败！
再说，你看看别人，同样三十岁已经取得了多大成就创造了多大价值，远得不说就你那些朋友，你们一起起步，也有公司到C轮或者做高管的，你都不好意思和别人联系，失败！
你经历缺乏、思想空洞，索然无趣的一个人，还不学无术，失败！
如果你心态平和，那还说得过去，但是你又在意别人都评价和看法，失败中的失败！
那最惨的就是人生追求了，里面全是三分钟热度的私欲和社会捆绑的评价标准，没有看到你发自内心对于生活的热情，你的人生有没有搞错啊！
这是三十岁时，我的感觉——挫败感。
逃避的盲动 始于挫败感，2020年开启了自己的第一次创业，注定这是一次必然失败的创业。
因为，行动的背后，隐藏着自己的起心动念，不是创造而是逃避。创业的行动很快脱离了事情本身去创造一点什么的期待，而变成来在逃避挫败感的盲动——
开始创业的动机，大部分是要证明自己没有那么失败，急切地想用事情的成功来逃避这种挫败感，这是起点。
项目的论证很多自以为是，项目所需要的条件不足被强行忽略，因为要赶快逃避挫败感，解决问题的一种方式是让问题不存在。像牌桌上输得只剩最后筹码的赌徒，在做孤注一掷，相信那几无的幸运会降临在自己身上。
逐步的，在这样逃避的心态下，项目过程中的急切可想而知，昏招频出，为快而快。因为想快点，得到事情的正反馈，给挫败感的内心，来点安慰。
而为项目活下去，理应尽最大努力整合资源的必要行动，被这种逃避挫败感的“自尊”心态躲避——我就是要证明自己牛逼，在我没有成功的时候，怎么可能向别人展露我的不足呢，让人说我是个looser呢。
在团队的协作中，维持表面的和谐，规避深刻的冲突，更是这样逃避挫败感心态的注脚，对于夸赞内心欣喜，对于指正内心抗拒。
……所有的行动都是为了填满挫败感这个黑洞。
在起心动念之间，失败的结果已然注定。
无趣的灵魂 挫败感的起心动念，从何而来。
媳妇看着《男性的衰落》这本书对我说，其实男性气概——社会文化塑造的男性应该是什么样的观念——对于男性的伤害，和妇女受到的伤害一样沉痛，因为男性需要不断去迎合这些外部评价标准，而迷思自我，压抑痛苦。
除了男性气概的外部评价标准，而我习惯性地迎合着众多外部的评价标准，已经忘记了好奇和探索是什么时候离我而去，在满足外在评价标准的路上越走越远——
小时候，在意学校的评价，想要考个好成绩装个好表现，做老师家长眼里的好孩子。
长大了，在意社会的比较，认为要比收入比事业比影响，做大家羡慕的成功者。
做晚辈，在意家庭的期许，觉得要为父母争光光耀门楣，得到大家欣羡的眼光和夸赞。
当男人，在意男人的责任，以为要取得男人成功和地位，成全男人面子和形象。
……
结果，我活在我自己编织的外部的评价标准中，在意别人的评价，掩盖了对于事情本身的好奇和热情，因为事情本身只是满足评价的手段。
这样的起心动念，现在看来，必然让我变得无趣——
因为这些自己编织的外部地评价标准，就是一个无止境的打怪升级，一个无法填满的无底洞；更重要的是，因为没有对事情本身的沉浸，就少了对于事情本身的热情和好奇，对事情本身的理解也变得肤浅，少了去了解和去创造的乐趣。
评价标准错了，心里热情少了，理解变得肤浅了。在这条道上，挫败感是必然，而自己变得无趣，也是顺理成章。
越是迎合这些评价标准，灵魂越无趣。无论这种迎合是主动的拥抱还是无意识的附和，抑或是为逃离而逃离的自命清高。
有趣的那个孔子说：从心所欲而不逾矩。虽然境界高远，却描绘了一幅不受制于外部评价标准，跟随内心想法的美好画面。
专注事情本身 如果起心动念不是去迎合这些评价标准，那它应该是什么样？
2020年底看了一部电影叫《心灵奇旅》，让人动容。
当始终找不到人生兴趣的二十二号，在一系列经历后，感受到枝头掉落的树叶，街头鼓起的排风，地铁里忙碌人群中的歌声，角落里饥肠辘辘时的披萨，当爱上当下生活的一刻，找到了激活生命的火花。 我就像找不到人生兴趣的二十二号，无法激活生命的火花。
一颗在外部评价标准裹挟下，无法拥抱生活的心，不是为了什么的欲望就是逃避什么的恐惧，在向外求着认可、求着证明，去迎合着这些自己编织的外在的评价标准，无法因专注事情本身，而无法产生去了解事物去创造的有趣。
巴菲特说：我喜欢的不是钱，而是赚钱的有趣。原来觉得这句话十分凡尔赛，但站在今天感受有了不同。巴菲特关注的赚钱这件事情本身，其有趣必然很足，其理解自然很深。
因为拥抱生活，专注在事情本身，而不是把事情本身当作满足外在标准的手段，相信这是有趣的来源、这是理解的来源、这是力量的来源。
而无趣如我，其实让我感到快乐的不是赚钱这件事本身，甚至不是钱本身，而是认为钱能带来认可、称赞，以此来安慰那颗挫败感的心。
这个世界诡异的地方是，越是求越求不到。很多人因关注事情本身，找到了解和达成的乐趣，而产生的成功这个副产物。而关注事情本身的这个人，可能没有比欣羡他的旁人更在意这个副产物。
如果过于在意这个副产物，比如功名利禄，陷入比较中的羡慕、嫉妒、惶恐，就没了精力专注于事情本身了。
如同高手，专心于剑。
去解决问题 听着好像有道理，我写得都有点自我感动。但这不过是，鸡汤好喝，老生常谈——
领导的要求和KPI就在头顶，你给我讲专注事情本身？房贷和奶粉钱马上要用，你给我讲专注事情本身？身边人一个比一个牛逼，你给我讲专注事情本身？媳妇越发抱怨觉得窝囊，你给我讲专注事情本身？……
你说，怎么才能不受外部评价影响，专注事情本身！？
我无法深入回答这个问题，因为我时常在专注事情本身和在意外部评价之间摇摆，我可能也会遇到比上面这些问题更艰难的问题。
于是写下自己当下的感悟，以供自己后观。
在2020年，在伴随挫败感的同时，也伴随着对生活感受。因为这些生活感受，生活的一些小事在发生着变化——
告别了吸烟，目前停止吸烟近一年。烟草伴随了我十年，告别吸烟的启动点虽然是逃避挫败感这个外部动机（因为觉得吸烟不自律，而自律而成功），但逐步关注点回到了停止吸烟这件事情本身上，理解了睿智男性吸烟的影视作品，给我了男性魅力刻板印象，让我觉得要成为一个男人要抽烟；理解了吸烟后的轻松感是尼古丁影响神经递质而影响多巴胺，逐步产生上瘾；理解了停止吸烟过程中，身体因为得到不到频繁的多巴胺刺激所产生的不适感……而在感受停止吸烟的过程，我逐步喜欢上不吸烟清爽的感受，因充满对自己、烟草、上瘾的了解，停止吸烟变得轻松而简单，没有我以为的意志力斗争。
类似的解决问题关注事情本身的体验还有——享受规律作息，过去一年多保持稳定的早起；感受身体，在过去大半年里保持了运动；保持轻松体态，在过去半年里减掉了20多斤……在起居坐卧这些小事上，找到自己觉得是问题的事情，当放下外部评价标准——比如吸烟陋习、早起奋斗、运动毅力、肥胖难看，而是专注在事情本身，满足自己去了解、去创造的内在动机，而不是满足外部评价哦标准。这些事情变得有趣而简单，与毅力、强撑就没有关系。
虽然，我仍会在专注事情本身和在意外部评价之间摇摆。但基于这些小体验，逐步在心中给自己了一个重回拥抱生活、有趣灵魂的方式的答案——去解决在意的问题，用专注事情本身的方式，产生去了解、去发现的乐趣，也许结果就在那里。
不管当前在意的问题是什么，找到优先级高的，具体的、可被测量的问题，去感决它，在这个过程体验它、感知它、学习它，找到去了解、去创造的乐趣。哪怕是我不知道在意的问题是什么，本身也是一个可以解决的问题。
而我在以前常常进入到一种不是自责就是指责的“无能暴怒”中，而逃避了解决问题——
比如，将我不知道我的兴趣，当作不去解决问题的遮羞布，好像自己要找到那个人生的靶子才能行动。其实，生活本身和乐趣本身就是目的。
比如，将自己的一些挫败感，归因为过去种种，当作逃避解决问题的避风港，不计较是否归因正确，不用心去解决问题，陷入自怨自怜的情绪中。但是，逃避才是问题的根源。
在解决一个个具体问题，关注事情本身，用新的感受、新的体验和新的因果，打破对外在评价标准的在意和自己顽固贫瘠的认知，找到去了解、去创造的乐趣，而成为一个拥抱生活而有趣的人。
我在这条路上，开始向前走着。
后记：感谢有一个女人 三观不可聊，理性交流无法深入交互，甚至可能误入歧途，因为三观是感受、体验、思考的复杂系统。就像这篇总结，本质上也只是给自己以供后观的表达，他人看来总有偏差。
但是，三观可感染，大事、高人、好书，均是在给三观以养料和素材，又特别是身边的人的感染。感谢媳妇，给我展示了一个有趣的人的样子，按照自己本心追求自己的人生，不活在外在评价标准中，但随我心，去了解和创造。深深照见我在意外部评价标准，失去对自己想法和事情本身关注的，患得患失的束缚。感谢有一个女人。
在写这一篇总结的时候，恰好看到朋友圈的一张截图，深有感触。</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何激励自己和孩子</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2020-06-30_how-to-motivate-your-childs-intrinsic-motivation/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2020-06-30_how-to-motivate-your-childs-intrinsic-motivation/</guid>
      <description>如何激励自己和孩子 如何激励自己和孩子。
如何激励自己和孩子，更加热情和积极 我们习惯了萝卜加大棒的教育方式 我们从小到大受的教育几乎都是『萝卜加大棒』的教育，做好了奖励，做差了惩罚。我们继续用『萝卜加大棒』教育自己的孩子。
于是，我们自己和孩子慢慢习惯了表演自己的行为去获得奖励，比如表现得听话，好获得七大姑八大婆的表扬，我们也教育孩子要听话乖巧去获得这样的奖励。更加明显的奖励教育是，你好好学习就能上好大学，就能找好工作，就能住大房子，好大学、好工作、大房子就是奖励，结果失去了学习的乐趣，在今天不断变化的社会，一个不爱学习的人，相反会更加被动。
或者，我们很多行为是避免不去犯错，以免被惩罚，比如不提出和大家不一样的意见，以免犯错而被批评、被议论，最后躲在人群中不敢出声。一种常见的惩罚教育就是，你看那个捡破烂的、你看那个谁谁的不幸，就是不好好学习，用这种方式依然恐吓不出孩子学习的乐趣，甚至会逃避学习。
当我们的行为不是为了获得奖励，不是为了逃避惩罚，会有问题？当我们对孩子使用『萝卜加大棒』的教育的时候，会有什么问题？
奖励会伤人 在 #《奖励的恶果》 和 #《驱动力》 中都提到了一个实验，回答了这个问题。
在20世纪60年代后期，斯坦福大学的心理学家马克·莱帕发现和同事做了一个实验。他们选了51个儿童，用神奇记号笔画画对大多数这个年龄的孩子都是有吸引力的。莱帕对其中一部分小孩说，如果他们用神奇记号笔画画，就能得到一个很漂亮的表扬证书，而对另一部分小孩，什么也没说。心理学家们观察了几周后发现，那些事先被告知用记号笔画画能得到证书的孩子，不如其他没被告知的孩子对画画感兴趣。
本身画画是能够让孩子们体会乐趣的，但是实验让孩子画画的乐趣被替换成了获得奖状的奖励，这样的奖励会让孩子很快失去兴趣，进而也就不再喜欢画画。
所以，往往一个努力在父母、老师面前挣表现的孩子、没有自己节奏的孩子，最后的表现不会特别好。这个规律具有极强的普适性。
同样的现象更会体现在惩罚的情况下，因为逃避痛苦是人们天然的倾向。一个被管教得过于严格的孩子，在离开父母约束的时候，会表现出非常明显明显的叛逆。
所以，奖励和惩罚好像并不能带来成功，也不能让人感觉到快乐和幸福。
至少，对于需要长期奋斗的事情，奖励和惩罚似乎没什么正向效果。
短期糊弄一下奖励和惩罚或许还有用，比如让孩子这一周按时起床，也许重赏重罚会有点用。
内在动机是幸福和成功的关键 如果奖励和惩罚，并不是成功和幸福的关键，那什么才是关键点？或者说，是什么让人保持积极、持续的热情和动力？
在 #《驱动力》 中说，人有三种驱动力，第一种驱动力是满足生存的生物性驱动，比如食物和性；第二种驱动力是奖励和惩罚的外在驱动，也就是所谓的『萝卜加大棒』，第三种驱动力是想把一件事做好的内在驱动力，和外在的奖励和惩罚没有关系。
内在驱动力或者叫内在动机才是幸福和成功的关键。
而内在动机会导致积极的结果，包括任务坚持性、创造性、活力、自尊和幸福感。
这个道理很简单，如果你做的事情是让你自己的感兴趣的、你愿意持续做下去的、你自己乐在其中的，不管是做什么，都会让自己快乐和幸福。同时，因为这样投入的做事，也会给别人带去价值，自然会获得回报，往往会有不错的结果。
当做一件事情，是从喜欢出发，而不仅仅是为了获得奖励或者逃避惩罚，那就是内在动机。
如何找到内在动机 一个人真正感兴趣的具体事情是什么，可能需要不断去尝试和寻找才能找到。
而找到感兴趣的事情（赚钱也可能是感兴趣的事情），需要找到背后的内在动机。而内在动机，却有规律可以寻找。
这是我们变得幸福的关键，也是教育孩子的关键，我甚至会觉得是最核心的事情。
一个拥有内在动机的人，自己会更加幸福，也会创造更大的价值。
在 #《奖励的恶果》 中提到了找到动力的『动力3C模型』，与 #《驱动力》 中提到的激发一个人的内在驱动力方式，其实是一个意思。
总结下来，要激发一个人的内在动机的核心是：
满足自主的需求 满足胜任的需求 满足归属的需求 这个核心不是我总结的，是动机心理学中的核心理论，被称为自我决定理论（自决理论，Self-Determination Theory，SDT）。
满足了自主的需求、胜任的需求、归属的需求，内在动机就会生发出来。
自主的需求 每个人都是独立的个体，核心是每个人都有自己的需求和思考方式。当一个人的选择经常被干预，会让人很难受，也就不想动了。
如果是孩子，还没有能力反抗，只有压抑，那慢慢这个孩子就没有自我决断的能力，也就对于什么事都提不起兴趣，或者就对于打游戏这些放纵的及时行乐的事情感兴趣。
所以，对于我们自己，尊重他人的需求和思考方式很重要；对于我们自己，要通过沟通等方式不要被人干预太多；对于孩子，要给予孩子足够的尊重，不懂的需要教育但不能强加。
在之前听书 #《被讨厌的勇气》 中提到，不干涉别人的课题，自己的课题不被干涉。不干涉不是不管，而是只管好自己的课题。
比如孩子不爱做作业，父母能做的并不是贿赂孩子做作业（也就是奖励）或者是打骂孩子做作业（也就是惩罚），而是从自己出发——自己的感受出发，比如父母这会对于孩子不做作业的行为，有这两个感受，一个是疑惑，为什么你不喜欢做作业呢？另一个是担心，担心孩子跟不上进度而压力太大。父母自己的课题只有这两个，至于孩子成绩不好了、老师批评了，那都是孩子的课题。
自主是内在动机中关键的关键，而且对于习惯了关心则乱的我们而言，是一个很不一样的角度。要理解这一点，其实反过来想，自己什么事情被别人干预了，觉得很难受，或许就能理解这个点。
胜任的需求 胜任的需求就是有那种能够这个问题我一定能解决，我一定可以搞定的自信，这就是胜任需求被满足的表现。
在 #《活出最乐观的自己》 中提到的一个概念叫『习得性无助』和 #《自卑与超越》 中提到的『自卑情节』一样，都是胜任需求没有被满足的一种状态。想象一下，干啥干不成，比谁比不不过的状态就是这样，不然很自卑，缩成一团；不然很自负，自吹自擂。
比如一个孩子，长得不高，不爱学习，成绩很差，见识很少，打架不行，玻璃珠也很差，你说这个孩子胜任的需求怎么能被满足，怎么会有自信，又怎么能生发内在动机。
胜任需求被满足的关键是自己真正解决了一些问题，别人的表扬和称赞不是关键，自己觉得自己能够解决问题才是核心。
对于我们自己，要满足胜任的需求的关键是，去一点点解决自己觉得是问题的问题，每多解决一个就多一分自信。大部分人没有独立解决过问题，所以自信是不足的。
而对于孩子，这个点也一样是关键，找到孩子自己关心的问题，帮助他一点点去解决，这就是在培养孩子的自信，满足了胜任的需求。
比如孩子总是跑步跑得慢，被跑得快的孩子嘲笑，学习科学方法，和孩子科学训练，跑过了那些他原来觉得跑得很快的人，孩子的自信就来了。讲道理是没有用的。
归属的需求 人最后的价值感知，都是来自于与他人的关系，没有谁独自活着。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
