<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>城市漫步者 on 开亮人生</title>
    <link>https://www.kailiang.life/categories/%E5%9F%8E%E5%B8%82%E6%BC%AB%E6%AD%A5%E8%80%85/</link>
    <description>Recent content in 城市漫步者 on 开亮人生</description>
    <image>
      <title>开亮人生</title>
      <url>https://www.kailiang.life/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</url>
      <link>https://www.kailiang.life/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.129.0</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Aug 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kailiang.life/categories/%E5%9F%8E%E5%B8%82%E6%BC%AB%E6%AD%A5%E8%80%85/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>城市漫步：改革开放的时代缩影（待）</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2024-08-15_210353/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2024-08-15_210353/</guid>
      <description>城市漫步：改革开放的时代缩影（待） 深圳的缩影，也是时代的缩影。
（待再次体验和总结）
StoryMapJS: 改革开放的时代缩影</description>
    </item>
    <item>
      <title>城市漫步：养老院中的老龄化初体验</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2024-07-17_204815/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2024-07-17_204815/</guid>
      <description>城市漫步：养老院中的老龄化初体验 我和媳妇有机会会进行城市漫步，最近我们参观了深圳的某养老院。通过养老院，接触社会整体开始面对的老龄化。
1 这家养老院规模较大，有近1000个床位。
但是，出乎意料的是，入住率只有百分之三四十。我原本以为深圳养老资源较为紧张，毕竟这座一线城市常住人口1700多万，但在这家养老院没有看出来。我想从深圳较年轻无法完全解释入住率，虽然深圳老龄化率3%多（截至20年11月，老龄化率为65岁及以上常住人口占比），而全国平均已超14%，但有庞大的基数下再小的需求都很可观。很可能是因为养老院的服务与需求有差别。
养老院的长者70%以上都是有较为严重的认知障碍。具体的评定方式说是量表测量，类似忘记钥匙、怀疑别人拿了自己东西这种轻度状态均不算在这个范围。而完全自理的长者占比在5%以下。
所以，这家养老院更多的性质属于护理院，据介绍入住的长者平均年龄80多岁。护理的性质可能也解释了目前入住率较低。
但我想这只是暂时的。深圳走过了它的四十不惑，而第一代深圳市民也穿越了他们的青年和中年，步入暮年。加上平均年龄32岁的深圳人中新市民的父母也开始步入暮年，养老或护理的需求会越来越强。
2 养老院的硬件配置在我看来较为全面。
走进养老院，感觉有点像一个小学，有几栋方正的楼，楼之间是小巧的花园，运动场自然是不需要的。
每栋楼的规划比较类似，几栋楼的低层通过回廊链接在一起，被设计成了功能区，楼上是长者卧室。
功能区的划分很多，有大礼堂、图书室、陶艺室、园艺室、音乐厅、会客室、游戏室等等。
参观路过的时候，礼堂中在教学椅上瑜伽——不用起身就能做的关节活动，其他的功能区零星有几位长者在实习生的陪伴下在活动，比如投篮球、抓娃娃或者打扑克。
而更多的活动室，基本处于空闲状态。说是空闲，并不是说荒废，均有设备和维护，只是饶是早上十点左右，少见到长者的活动。这可能与入住率较低以及较强的护理属性有关。有一件活动室陈列着各种商品，但是标签上是积分，是为了吸引长者们通过参加活动而设置的，养老院应该也注意到了这个情况。
而长者的卧室类似于宾馆的标间或者是温馨化的病房。主要是两人或三人间，只有极个别的单人间。除了洗手间做了适老化改造，墙壁扶手、呼叫铃等常见的适老设施也有配置。床具是医疗用床，部分床配有帮助不方便翻身长者翻身下床的起重架。
但是，就像长者卧室是多人间，这些配置并不是为了私密的养老生活，而是功能的护理照顾，比如衣服或生活物品，似乎很少有专门的储存空间。同时，为了更好的护理照顾，护士每晚也会巡夜查房几次。个人化的养老生活与集体化的护理照顾之间的确是需要调整的平衡。
说到个人化，我倒没有留意到监控是否在卧室有覆盖。
3 这家养老院可以接待本地或外地户口的长者，采用不同的价格。
按照外地户口可以入住的市场价格，一位能够自理的长者每月的价格是六七千元，除了一些个性化服务比如擦药、陪疹等，这个价格覆盖了长者在养老院食宿的全部费用。而到了程度最高的陪护级别，每个月差不多是一万五左右。
而据介绍，全院配置了200多位工作人员，包括护士、护工等，工作人员与长者比例差不多是1比1.5，据网上说全国平均水平1比4。服务能力相对冗余，可能伴随更好的服务，但另一方面养老院的经营压力比较大。
在深圳市政府的某部门财政公开数据中看见，2023年财政对该养老院折算到长者月均有约三千元左右，而2024年的财政预算下降到仅剩三分之一。养老院的经营的压力变得更大。
4 因为是参观，没有机会与长者们交流。更多是观察或和工作人员聊聊。
路过大厅时，一位长者仰坐在沙发上，双手搭在沙发扶手上，大声喊着“服务员、服务员”，每喊一声头还会昂起一下。长者的体型、姿势、神情很有点电影中暴发户的刻板印象。一位二三十的男性工作人员走过去，自然地半蹲在沙发旁，轻声回应长者的问题。后面我在宣传视频中看见了这位男生，我留意到他的介绍说在这家养老院工作了三年，在宣传片中他有讲到对工作中与长者互动的热爱。我从他与那位长者交流的状态中的感受的确如此。
我问陪同参观的工作人员，他是否愿意将自己的父母送进这个养老院？他的回答我想还比较真实，他说小型的养老院他也不放心。自己现在的收入付不起这里的费用，但如果能够承担且父母又有这个需要，他是愿意的。
他说的需要，我想是护理，而不是养老。
5 我来养老院参观是有两个原因，一个是希望对养老略有了解，毕竟父母开始步入暮年，成为“老龄化”的一员；一个是看是否有合适的义工参加，希望从自己的专业角度有所贡献。
我觉得参观养老院开始回应我对父母养老隐约的焦虑。我一直对父母养老想成一件复杂到一团乱麻的事情，因为不知道什么情况，相对具体问题一团乱麻最是耗神。但是，参观养老院让这个问题变得具体，因为养老院给出了一个底限方案——即使父母的养老严重到需要护理的情形，有了保底的方式。有了底限方案，锦上添花就更从容。
但参观养老院后，我更加希望自己父母或更多的长者不用护理照顾而是养老生活，原因与想参加义工的动机有所呼应。
关于义工，在这家养老院暂时没有找到适合我的机会。因为我从自己做咨询的角度出发，希望有机会参加到类似长者传记、心理关怀等老年心理学领域，能够丰富长者的养老生活。但是，正如之前聊到的，这家养老院更多是护理性质，长者普遍有较为严重的认知障碍，更多需要生理护理和陪伴，更多解决的问题是老人更好的生存，而非更好的养老生活。所以，工作人员介绍类似的心理关怀活动频次是一年几次。我也看见养老院负责关怀事务的部门，贴在墙上的组织架构，只有少数几人。
这也是为什么我说，希望父母及更多长者是养老生活而非单纯护理生存的原因。
6 养老院对老年人的称呼统一是长者，不管是标牌还是工作人员的用语。我想这是有意识回避“老人”所蕴含的衰老的含义，用了更积极的，代表岁月累积的长者。受其带动，我也开始使用长者。
祝愿长者们，更多感受到岁月累积的丰厚和无憾，更少被衰老所困扰。</description>
    </item>
    <item>
      <title>城市漫步：南山人民法院旁听庭审</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2024-07-10_205842/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2024-07-10_205842/</guid>
      <description>城市漫步：庭审旁听的“结果正义”和“程序正义” 又到了每周的城市漫步，去了深圳某区人民法院旁听庭审。
虽然几经波则，但最后如愿旁听了庭审，近距离感知了法律与法院，有了诸多体验思考，但也略有缺憾。如果将如愿旁听庭审比作“结果正义”，但是如何开启挺升旁听的过程颇为不顺不明就里，就属于缺少了法律的内核——“程序正义”。
临时起意旁听庭审，潦草看了一下攻略，带着身份证和法院官网下载庭审排期表就去了法院。
这是我第一次踏入法院。坦白讲，对于公检法机关，我是有几丝紧张感的。我也不知道原因，毕竟我自认是一个遵纪守法的普通人，可能因为公检法作为国家暴力机关的天然的权威感，再加上距离感的渲染，给我带来了紧张的感觉。或许，这正是我旁听庭审的意义。
消除距离感是需要一些过程，但开启很重要。严格的安检进入法院，来到前台咨询如何旁听庭审。工作人员说要征得法官同意才行，让我联系法官。虽然说开庭排期表上有法官名字，但我没有能力只通过两三个汉字与一个人联系，前台让我去窗口。
几个窗口辗转，被引导到了法官联络处，一个表情严肃，略微上火的年轻人坐在电脑背后。说他上火都不是我的修辞，他的身材有点超重，脸上有很多猩红的痘痘。中医说的上火我理解是现代医学中的炎症，超重痘痘都属于炎症表现，饮食、情绪等都会有很大影响。看着他紧皱的眉头，我觉得他上火多半是情绪的影响。几分钟之后，我更理解了他的缘由。
对于旁听庭审，年轻人也是说他不太清楚，但须法官同意。但他没让我自己联系，问了我案号之后给了我一个座机号让我自己去问，顺带问了我是不是深圳的手机号。我想是因为他想到外地号码要加0755的深圳区号。我立马拿出手机，拨了过去，一遍两遍无人接听。年轻人的眉头皱得更紧了，有点无奈地说我用内部系统帮你问问吧。很快他得到法官助理回复，我给案号的庭审已经结束了。我正想是不是再拿个案号申请旁听的时候，年轻人说你是不是想问，普通人能不能旁听庭审？歪打正着，我连忙肯定，法官助理答复公开审理的案件，直接去庭审现场就行了。原来，我把问题搞复杂了，直接去法庭就行。
而这时咨询大厅中想起了一个男人的咆哮着诉说着案件的问题，一群法警很快围住了他，但也无可奈何，毕竟声音大地表达诉求也不违法。咆哮男子很快来到法官联络处，对着年轻人咆哮着联系谁谁法官，我本能担心向墙边挪了挪身子，但瞟见年轻人无力低垂的头都没有动一下，只是眉头锁得更紧了。高压而共情能力较强的他的确容易上火。
有了法官助理的答复，反正我有开庭排期表和法庭位置，直接去法庭就行。不过，很快我发现对我还是有难度。来到庭审现场外，门倒是大大打开，庭审法庭不大，隔开审判区和旁听席的隔离栏快抵到了门口。庭审已经开始，当事人的声音传到了门外，法官对门而坐，似乎表情都能看见，上学迟到班主任的压迫感瞬间下向我袭来。门口没有旁听说明，也没有工作人员，不知道能不能进去，习惯按章办事害怕被怼的我在门口抓耳挠腮地纠结。
看见旁边还有法庭，多是空的，有一间法庭书记员位置上坐着一位工作人员，于是进去咨询。我认为这位工作人员深刻地掌握了法律的一个原则——维护自己的权利。她的回答基本是，“我不太清楚”，“不太了解”，“你咨询一下其他工作人员”，这样她不需要因回答我问题而承担责任。但我困惑的是，这位“不清楚书记员”是否掌握了法律的另一个原则——承担应尽义务。而在写这篇文章时，我认为她“承担应尽义务”方面，也要像我们普通人一样活到老学到老。
到此，虽然皱眉年轻人确认了攻略上看见的公开庭审可以旁听。但是，在法庭门口纠结的我，被书记员搞困惑的我，还是没有能够旁听庭审。
我们又回到咨询大厅，媳妇说感受了法院氛围也算不虚此行准备离开，但是我觉得很遗憾。于是我用手机仔细找起了攻略，很快看见帖子说在该人民法院旁听的体验，虽然也没有说如何实现，但是人这种生物就是很奇特，可行的信心堪比黄金。
于是，我又拿出了开庭排期表，想着民事庭审可能条条框框少，选了个有房屋租赁纠纷，奔着法庭就去了。这次运气比较好，法庭正在休庭，我走了进去坐在旁听席上，也没人过问我们。很快重新开庭，原告被告都是庭审现场换上律师袍的律师代理的，可能对于文书和流程都很了解，几无辩论，十分钟不到就完结了，进入到下一场庭审。作为旁听的我们几无感觉。
下一场庭审很快开始，一位女士走了进来，带着困惑的神情看了我们几眼。她走到原告座位上，因为没有像上一场两个律师在座位上换上律师袍，我估计是甲方公司的员工，很可能法务部门的，她的材料和发言的清晰程度支持了这个猜测。
坐在原告席的她依然回头看了我们几次，这终于引起了法官的注意，问我们为什么在这？我顺口答道普通公民，来旁听庭审。原告女士插话说，旁听要提前申请吧。法官可能没听见她的话，对着我们说应该也让书记员查看身份证。我们赶紧把身份证交给书记员，应该是个过场，毕竟我身份证的磨砂保护套都没取就还给了我。但是，我们终于可以安心坐着旁听庭审了，毕竟有了一点“程序正义”的加持。
这一场庭审持续了一个多小时，有很多值得分享的事情，因为本文是在聊”旁听庭审“这件事就不再展开。可能是因为当事人都不是律师，特别是被告是两位自然人，所以过程有很多有意思的地方，审理过程也有值得学习研究的地方。不过经过对法庭调查、法庭辩论等环节的信息，我推测原告的诉讼请求将会被驳回。而该案件在开庭排期表上被归类为民事简易程序，民事诉讼法规定应当在立案之日起三个月内审结。我三个月后还记得话，我通过”中国裁判文书网“验证一下。
如果说，旁听庭审的体验是“结果正义”，显然我的旁听庭审并没有实现“程序正义”。这样的“程序正义”就是明明白白地知道，普通公民旁听庭审的依据和流程，按部就班地践行最高法所说的“让公平正义以看得见的方式实现”。
国家法律法规数据库（flk.npc.gov.cn）中， 有这样的司法解释《最高人民法院关于修改〈中华人民共和国人民法院法庭规则〉的决定（2016施行）》第八条规定：“人民法院应当通过官方网站、电子显示屏、公告栏等向公众公开各法庭的编号、具体位置以及旁听席位数量等信息”。
但是，我在某区人民法院官网下载的开庭排期表中，只能有法庭编号，没有是否公开或旁听席位数量的信息。同时，法院的咨询大厅无张贴或电子屏，且工作人员无法回答，而法庭外电子屏也无相关的信息，官网或官微也未查到旁听庭审的信息。
而在相同的司法解释中，明确赋予了普通公民的旁听庭审的权利。其第九条规定“公开的庭审活动，公民可以旁听”。而关于何为“公开的庭审活动”在其他法律中“载有明文”——
《中华人民共和国宪法（2018年施行）》第一百三十条规定：“人民法院审理案件，除法律规定的特别情况外，一律公开进行”。而法律规定的特别情况，我想应该是参见诉讼法。 《中华人民共和国刑事诉讼法（2018年施行）》第一百八十八条规定：“人民法院审判第一审案件应当公开进行。但是有关国家秘密或者个人隐私的案件，不公开审理；涉及商业秘密的案件，当事人申请不公开审理的，可以不公开审理。不公开审理的案件，应当当庭宣布不公开审理的理由”。 《中华人民共和国民事诉讼法（2024年施行）》第一百三十七条规定：“人民法院审理民事案件，除涉及国家秘密、个人隐私或者法律另有规定的以外，应当公开进行”。 《中华人民共和国行政诉讼法（2017年施行）》第五十四条规定：“人民法院公开审理行政案件，但涉及国家秘密、个人隐私和法律另有规定的除外”。 而”不清楚书记员“在承担应尽义务方面应该多多学习，因为她的义务也被法律所要求——法庭规则的司法解释第十四条规定：“庭审活动开始前，书记员应当宣布本规则第十七条规定的法庭纪律”。而第十七条中明确要求书记员提示：“旁听人员不得进入审判活动区，不得随意站立、走动，不得发言和提问”。那位不清楚书记员应该知道旁听人员的存在，她的不清楚能否旁听是不合庭审基本规则的。
体验了旁听庭审的结果正义，也补上了旁听庭审的程序正义的依据。像我这样胆小，对法院有紧张感的人，下次去旁听庭审就是有法可依了。但是，基于我个人在深圳某区法院的体验，虽然有了有法可依的依据，但是似乎有法必依的流程还有待提升，让习惯按章办事人能够更方便旁听庭审。
让普通公民更好公共事务，我想这也是“程序正义”的一个价值。
又是一周城市漫步，虽然我如愿在深圳市某区人民法院旁听庭审，思考体验颇多，特别是减少了与法律法院的距离感。
如果将完成旁听庭审比作”结果正义“，那么实现旁听庭审的过程的”程序正义“有待提升，不利于”公开审判“的法律精神落地。
愿此文能为庭审旁听的流程的完善略作贡献，也为普通公民旁听庭审的一个参考，特别是对法院有距离感的人。
而我是生活在深圳的普通公民，无法律相关资质或经验，若参考文章内容请注意核验，也欢迎指正。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
