<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>人生发展咨询师 on 开亮人生</title>
    <link>https://www.kailiang.life/categories/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%8F%91%E5%B1%95%E5%92%A8%E8%AF%A2%E5%B8%88/</link>
    <description>Recent content in 人生发展咨询师 on 开亮人生</description>
    <image>
      <title>开亮人生</title>
      <url>https://www.kailiang.life/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</url>
      <link>https://www.kailiang.life/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- 0.129.0</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Mon, 13 May 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.kailiang.life/categories/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%8F%91%E5%B1%95%E5%92%A8%E8%AF%A2%E5%B8%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>旁观者所谓的问题，只是当局者的解决方案</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2024-05-13_162020/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2024-05-13_162020/</guid>
      <description>旁观者所谓的问题，只是当局者的解决方案 有一个人问道：看到伴侣犯错我就总是大发雷霆，隐隐有种「极度厌蠢」的心理，这是健康的吗？
其实，旁观者所谓的问题，只是当局者的解决方案，是个人适应性的表现。而健康与否，只与目的有关。
如果，这个人的目的是亲密的关系、和睦的家庭、幸福的人生，显然这样的状态会是严重阻碍。
无论这个人怎么想，我们好奇的是他为什么会这样？
社会比较理论（Social Comparison Theory）给出了很好的解释。1954年，美国心理学家利昂·费斯廷格（Leon Festinger）指出，每个人在缺乏客观的情况下，会利用他人作为比较的尺度，来进行自我评价。而社会比较具有适应性的意义，通过比较确定自己在群体的生态位，对于个体和群体的生存都有利。
社会比较会有三种形式，向上比较、横向比较、向下比较，提问者采用的是向下比较。当我们有自我提升的意图时更可能向上比较，以此寻找提升方法，比如工作小有基础，但是遇见了瓶颈，通过寻找榜样来提升自己。而当我们希望自我评估的时候更可能横向比较，比如与同学比、与同龄人比、与同阶段的牛人比，衡量一下自己的段位。当一个人处于受挫、低自尊，会出于自我增强的目的，进行向下比较，寻找自以为比自己差的人来获得信心。这个人与伴侣进行比较，想获得智商的优越感。
这里有一个问题，为什么这个人要找伴侣来比较，而不是其他人？因为，我们都会认为与伴侣在一起，是放松、亲密的。
有人批判这个人”窝里横“，但这是结果，而不是原因。同样的，”不够爱“也是结果，在社会比较中失衡了，自己都处于溺水扑腾的状态顾不上爱意。这个人会与伴侣进行比较的原因很简单，他的人际网络出现了问题，人际过于单一且疏远，同时处于较低地位。原因是人是多元的——圣人只出现在想象中，一个思想家可能短于行动；一个企业家可能疏于情感——当接触不同类型的人、当接触真实的人，社会比较因为多元而平衡。而这个人在本来亲密亲密的情境，产生强烈的社会比较现象，就是除了伴侣不然比不上，不然比不了。
伴侣作为为数不多的比较对象，可以让自己自我增强获得信心，从这个人来讲是自我保护，从亲密关系来讲是一种伤害。如果亲密关系是这个人的目的话，能够做的是优化人际网络，比如更真实的人际、更多元的人际，比如学习的、运动的、过去的等等圈子。当优化人际网络，进入良性社会比较，亲密情境本是发现彼此美好的地方，比如发现伴侣即使不优于算计，但是可能会更加感性、更能共情、更有审美，会看见更多美好。
除了人际网络出现问题，导致与伴侣过于进行社会比较，这个人的另一特点是对”聪明-愚蠢“的强调。个人构念心理学（Personal Construct Theory）创始人乔治・凯利（George Alexander Kelly）强调，我们对世界的解释影响了我们的行为，这个人很核心的观念是聪明-愚蠢，所以会将所谓的犯错与愚蠢联系起来，同时用”厌蠢症“来解释自己行为。一件事的发生，有可能是个人的原因，但也可能是外界情境的原因，而即使是个人的原因，身体、能力、情绪等等都有可能。当强调聪明-愚蠢就表明这是这个人解释世界的关键方式，很有可能过于简化认识这个世界，相反限制了自己，比如强调认知不重视行动而不落地，或过度强调某的事情需要聪明而自卑导致错失机会。而打破简化的方式，重在体验，有机会体验”事教一遍就会“，如果没有机会，在不同人际网络中，有意识体验不同风格依然是好的方式。这是凯利的另一大贡献——固定角色疗法（Fixed-Role Therapy）的思想，扮演一个角色，以此来生发新的观念。
从这个人表述中还有一点需要注意就是边界。即使对孩子的错误大发雷霆都不可取，更何况对伴侣，因为无论孩子伴侣都是独立个体，即使有错承担相应责任即可。关心则乱可以理解，但是站在审判位置、情绪爆发及转移是边界不清的表现。结构家庭疗法（Structural Family Therapy）创始人萨尔瓦多・米钮庆（Salvador Minuchin）总结道家庭和人际的三种边界，包括清晰边界、模糊边界和僵化边界。清晰边界是健康的边界，既尊重彼此独立，又彼此联系支持，这是最理想的家庭或人际关系。僵化边界是彼此很少共享信息和感受，变得隔离和疏远，似乎天生有仇。而很常见的是模糊边界，角色不清关系混淆，比如将孩子变为父母的人生勋章、或者将孩子变成父母矛盾的缓冲，这都是边界模糊的表现。而对于伴侣的大发雷霆，既是在新生家庭中边界模糊的表现，也表明原生家庭中存在边界模糊的经历，甚至很可能当下与父母也是边界模糊的状态。如果要追求更亲密和幸福的关系，那么有意识重构边界，无论是新生家庭还是原生家庭，很简单就是换位思考，用期待别人对待自己的方式对待别人，防止记忆美化自我，通过文字视频等记录来看见自己。
所以，健康与否，要看目的。而当心中有疑问，表明有了新的期待。理解表现背后的原因，看见自己的合理性后，找到疑问的具体解法。</description>
    </item>
    <item>
      <title>自我设限的人生叙事</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2024-04-16_155646/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2024-04-16_155646/</guid>
      <description>自我设限的人生叙事 文｜向开亮
当一个人认为自己要做“一个真实的男人”，那他就会不假装强硬，从而变得情感流畅坚定有力；当一个人认为自己要做“一个独立的女人”，她就会努力追求自我，追求如《致橡树》所描绘的那样有爱情：“我必须是你近旁的一株木棉，作为树的形象与你并肩。”
这就是人生叙事，一个人用故事整合过去经历，形成自我认同，用来回答和指导“我是谁”，即使是无意识的，也会塑造我们的一言一行。
但是，我们很多人的人生叙事，会自我设限，让自己进入负循环。一个女人的人生叙事将自己设限为“为爱付出”，往往因丈夫的自我和孩子的叛逆，反而失去她倾注全部心血的家庭。一个男人的人生叙事若将自己设限为“出人头地”，往往会在西西弗斯式的证明自己中失去初心，变得虚伪和脆弱，反而不如那些专注于事的人所达成的成就和创造的价值。
自我设限的人生叙事为什么有这样的危害？原因很简单，只有释放自己的想法和感受，坦诚地讲述自己，成为真实的自己，才能真正拥有力量。而自我设限的人生叙事压抑了内在能量，造成内心的伤害，就像被钢丝圈套住的树，因为养料被切断而慢慢凋零。
那么，如何去识别自己是否陷入自我限制的人生叙事？关键在于“知情意言”，因为人生叙事是通过故事整合过去的经历来形成自我认同，而这一整合的核心内容包括认知、情绪、意图和语言。因此，我们可以从“知情意言”的四个角度来判断自己是否陷入了自我设限的人生叙事中。
当我们的人生叙事在“知情意言”上出现以下四个现象时，就需要警惕自己的内在能量是否已经被压抑，成长被限制，甚至会随着自我设限的钢丝越来越收紧的时候，让生命失去光彩。
一、认知上的刻舟求剑：僵化地评价结果或错误地归因
关于自己结果的评价是很重要的认知，当评价自己的结果是一味好或坏的时候，我们的认知就会变得僵化。这就是自我设限，让我们无法在经历中获得真实反馈，带来成长。比如有人实际上不断在进步，但心理始终认为自己是“一个失败者”，无视成长和收获，能量越来越差。相应地，与过去的自己相比，表现越来越差，却不允许任何人质疑自己，只能变得封闭，无法容忍不同的声音。
如何改变？敏锐地评估结果。一个简单的方式是，与自己比较，设立几个客观指标，真实地看到自己哪里进步了、哪里退步了，避免画地为牢。
另外一个认知的自我设限是对结果错误归因，它让我们无法在经历中获得启发。最常见的认知设限是，总是将责任归咎于外部因素，例如，“我不幸福是因为父母干预了我的婚姻”、“我发展不好是因为原生家庭条件不佳”。而更隐蔽的错误归因是，过度指责自己，但是这些指责并非无法改变的原因，“我总是被骗，都是因为我太蠢了”、“我情绪不好，是因为我神经质太高”，看似在承担责任，实际上是找了背锅侠，无法真正成长。
如何改变？对结果的归因是可行的。一个简单的方式是，关注已经做对的事，这能激发我们的积极情绪；关注可以立即改进的事项，这有助于我们培养成长型心态。对于那些既不可知又不可改的事，不再讨论，因为无论是推诿还是争执都没有意义。
二、情绪上的如坠深渊：持续性的灰色情绪
有这样一类人，讲述自己故事的情绪就像凋零中的树，暮气沉沉。实际上，树木面对寒冷而凋零是一种自我保护且具有适应性的表现，例如一个人因遭遇创伤而变得悲观，这是一种自我保护机制，旨在通过减少行动来避免再次受伤。然而，如果树木在春夏秋冬四季都处于凋零状态，那么生命将无法绽放，陷入祥林嫂式的自怨自艾，这种自我设限的人生叙事会使个人愈发黯淡无光。
如何改变？让自己的情绪感知保持流动。一个简单的方式是，对于负面情绪，通过行动而非空想来应对，如聊天或写信；对于正面情绪，理解并利用它，推动自己向前迈进一步。情绪是能量，不否定不无视，让情绪给自己创造现实。
三、意图上南辕北辙：努力证明被爱或依赖关系而存在
当我们谈论人生意图时，那年为什么做出选择，这次为什么选择回避，意图南辕北辙的情况屡见不鲜，最为常见的自我设限意图是努力证明自己值得被爱。无论是孩子对父母，情人对伴侣，或者师友伙伴，很多人的人生叙事的意图充斥着“希望我的努力能让别人满意”的期待，满满地写着“我如此优秀你怎么不爱我”的困惑。在意图的拉扯中自我设限，既没有创造更大的事业，也处于失去关系的恐慌之中。
另外一种自我设限的意图是通过依赖来寻求存在感，例如，“孩子的成功就是父母的成功”，“伴侣的开心就是自己的意义”。一旦失去自我，所有的爱都变成了绑架，既束缚了他人也限制了自己。
如何改变？保持对人生意图的单纯。为他人的成功而喜悦，为他人的失落而感伤，但是无论何时何地都要成为自己。成为自己的基础在于：真实对待自己，尊重自己的每一个感受；真诚对待他人，换位思考，己所不欲勿施于人。
四、语言上支吾其词：混乱的讲述故事
有些人讲述自己的故事时，内容不一致、不连贯，显得很混乱，而混乱的讲述会导致自我认同的混乱，变得纠结。人生叙事不一致的背后，是有连自己都要隐瞒的秘密，因为要隐藏某些情节，编造自然不一致。如此伪装，带来的心力消耗可想而知。而且，如果一个人还未开始反思自己的人生叙事，也会显得不连贯。
如何改变？让自己的人生故事流畅。并不是说要对他人完全袒露自己，但是不要伪装，至少不要有连自己都隐瞒的秘密，自己的故事可以用流水账、用故事、用其他艺术形式讲出来，即使不告诉别人只讲给自己，对于自己也是一致而连贯的。
人生叙事充满力量，就像那些即使身处绝境也不放弃希望的生命一样，用这股力量创造了鼓舞世人的传奇。如果人生叙事陷入自我设限，内在能量便会被压抑，生命的光彩因而凋零。我们需要警惕自我设限的人生叙事，从认知、情绪、动力、语言四个方面进行觉察，不断地理解和改写自己的人生叙事，以释放内在能量，迎接自己所期待的人生。</description>
    </item>
    <item>
      <title>人生叙事的力量</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2024-03-21_141511/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2024-03-21_141511/</guid>
      <description>人生叙事的力量 文｜向开亮
每个人都有自己对“我是谁”的答案，这些答案深刻地影响着我们的行为。
一个自视为君子的人会尽力避免从事他所鄙视的欺骗行为；一个自认为成功的人，很难接受自己做出愚蠢的决定，因此可能会伪装。同样的，一个自认为不值得被爱的人，会作出很多讨好的行为；一个自认为是斗士的人，面对冲突第一反应是斗争而不是化解。
这就是人生叙事。
所谓的人生叙事，是通过故事来定义“我是谁”，将过去的行动编织进同一个故事里，这样创造出的自我，在过去、现在和未来虽有不同面貌和风格，却能保持一致性，避免感觉像是不同人所写的截然不同的故事。比如，昨天因为环境成为浪子的人，因为爱情感召而成为自强君子的浪子回头的故事，跌宕的经历背后是相同地持续探索的自我，这是他的一致性，否则浪子与君子放在一个人身上，会觉得是割裂得像是编造的。这就是人生叙事，将即使曲折跌宕的经历，组织在主题清楚，意图明确的故事中。
而人生叙事对于人具有根本的影响，因为人追求确定性，需要理解事件背后的原因。想象一下，当原始人未知雷电的真相时，电闪雷鸣便令他们感到恐惧；但随着雷公电母神话的出现，即便是不准确的，也为人们提供了一种解释，缓解了他们的恐惧。而当科学更详尽地阐释了雷电原理，人们对雷电的神秘和恐惧感便消失了。同样的，我们人生的经历如果无法得到解释，也会产生困惑，不同经历之间的解释不匹配，也会让我们内耗。这就是人生叙事的价值，将看似不同的人生经历组织在一起。
无论我们是否认识到“人生叙事”的概念，它自然而然地影响着我们每个人。正如每个人都能讲故事一样，一些人是伟大的小说家，能够创造日益精彩的情节；而另一些人的故事则逻辑混乱缺乏条理，凌乱的故事使他们的生活显得混沌不清。有利于人生发展的人生叙事，可以从两个角度评估：统一感和意义感。
人生叙事赋予我们一种统一感，这是幸福和成就感的基石。如果人生叙事缺乏统一感，就会导致内耗和无力感。比如，一个年轻人可能时而因追求金钱而工作，专注于高收入的职业；时而又转而追求所谓的真正兴趣。这种频繁的跳跃导致成果寥寥，反映了人生叙事缺乏统一感，从而自然引发内耗和无力感。无论是过去、现在还是未来，无论是家庭、工作还是学习，无论是兴奋、平淡还是失落，表面上看似不同的经历，一旦找到具有统一感的人生叙事，就能减少内耗、增加坚定。
并非所有统一感强的人生叙事都有利于个人发展。 举例来说，一个女孩可能因家庭偏爱男性而认为自己过去不是好女儿；因婚恋失利而觉得自己现在不是好妻子；甚至预想自己未来也不会成为好母亲。她的人生叙事统一感很高，“认为自己不是一位好女性”的人生叙事却引领着她的人生走向悲惨结局。所以，好的人生叙事不仅追求统一感，还要追求意义感。因为人生不仅仅是一团聚集而又必然消散的能量，也不是社会规范中被设定的机器，每个人都是独一无二积极主动的主体，我们通过人生叙事找到这个世界我来过的意义。
人生叙事具有如此重要，我们应该如何发挥人生叙事的力量，让其更好地帮助我们更好的人生发展？
要发挥人生叙事的力量，首先要看见人生叙事力量的构成。就像故事自带力量，人生叙事的力量包括讲述的力量、冲突的力量和细节的力量。
为什么叙述对人生叙事至关重要？只有被讲述出来的，才成为故事；否则，它仅仅是消耗能量的飘渺念头。当讲述自己的人生叙事，我们心中的情绪有了出口，不会因为过度反刍而放大悲伤，更不会因为掩饰秘密而消耗能量。要发挥讲述的力量，有很多方式，比如亲朋友好的深入探讨，但是有一个基本点就是给心中秘密找一个听众。即使生活中没有任何听众，至少有一个人愿意倾听你，那就是你自己，通过写故事而非写总结的方式，将人生叙事讲给自己，不要有连自己都隐瞒的秘密。
精彩故事由冲突推动情节，人生叙事也是这样，这就是冲突的力量，我们需要理解冲突，化解冲突，善用冲突。冲突的背后有我们的渴望，这是我们人生叙事的方向，但是冲突同样标识了阻碍，否则渴望已实现，就像没有被阻碍的呼吸不会被觉察；同样，冲突标识了阻碍的同时蕴涵渴望，否则我们会习以为常，被重力拴在地上我们不会觉得是束缚。这就是冲突的魅力，是未满足的渴望，是未接纳的阻碍，化解当下冲突迎来人生新的精彩。但我们往往避开冲突，但冲突犹如内心的双重声音，无论我们是否愿意，它们代表我们的真实需求，我们应当接纳它们。冲突的力量是一股强大而复杂的力量，甚至说不同心理咨询流派的核心都是关于如何理解和化解冲突，这是一件困难的事情。对于我们普通人，即使无法充分理解和化解冲突，但我们不要陷在冲突中成为傀儡，顺应着冲突在内耗中瘫痪，我们能做的是即使纠结也向前一步，任何增进生命体验的事都可以，当有了新的体验，看待冲突的感觉完全不同。
一个精彩的故事充满了细节，否则叫做故事大纲，缺乏灵动和精彩。人生叙事同样需要被细节充实，善用细节的力量。否则人生就成了空洞的宏大叙事，充斥着苍白的伟大和光荣，将对人生的评价误当作了生活本身。活在宏大叙事中，失去生命细节光彩的人比比皆是。如何发挥人生叙事细节的力量？不用宏大叙事来逃避，意义价值只是我们做事的方向，但每一个当下我们更需要直面问题，具体问题具体解决，而非用意义价值逃避需要解决的具体问题。不用宏大叙事来伪装，评价比较只是结果的影响，而每一个当下我们更需要成为自己，真实待己真诚待人，而非用评价比较伪装迎合世人的眼光。用成为自己的方式，去直面问题，这就是人生叙事的细节，优化持续影响人生的细节，人生自然鲜活起来，专注于事，成功只是副产品。
所以，什么是人生叙事的力量？就是真善美的力量。因为秘密和情绪被倾听，不用反刍情绪和掩饰秘密，人变得更加真实，这是真的力量。因为，理解冲突，不成为冲突的傀儡而向前一步，更大的善意理解自己和包容他人，这是善的力量。因为不停留在宏大叙事，细节填充起人生，与有情人做快乐事，美好的你让世界多了靓丽，这是美的力量。
善用人生叙事的力量，相遇属于自己的更真善美的人生。</description>
    </item>
    <item>
      <title>关于人生叙事演讲的十二条操作建议</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2024-03-21_180747/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2024-03-21_180747/</guid>
      <description>关于人生叙事类演讲的十二条操作总结 基于首届东木大会演讲，总结演讲的具体操作细节，供大家参考。
关于演讲的本质，我认为是“用嘴讲好故事，并精心地稍微表演出来”，“稍微表演”的含义是主要还是用嘴讲，幻灯片、肢体等都是配合加强故事。这是读了《乔布斯魔力演讲》（卡迈恩・加洛）后的总结。其余几本阳老师推荐的演讲书为：《演讲的本质》（马丁・纽曼）、《TED演讲的秘密 》（杰瑞米・多诺万）、《会讲故事才是好演讲》（卡迈恩・加洛）。 沿着这个演讲的本质的理解，演讲所追求的用户效果是沉浸感。所谓的沉浸感是，观众跟随演讲者的讲述，感受故事，而不是思考或记忆。围绕沉浸感这个目的，很多演讲的注意事项变得清晰，比如幻灯片需要使用深色，避免浅色背景亮度过高抢占注意力；比如现场将光源聚焦在演讲者身上，而不是观众也置于环境光中，更能沉浸；比如幻灯片的切换速度不能过快，会破坏沉浸感；比如演讲者的走动不能频繁不能过大，会让观众注意力游离；比如演讲者的着装，大色块和避免复杂纹理，除了摄影的原因也是为了不干扰用户视线破坏沉浸感……当然，更核心的沉浸感还是来自“用嘴讲好故事”。 而讲好故事的第一个关键是意象，就像琬文演讲中的名字、林彤演讲中的豌豆公主、小叶演讲中的矛盾人。意象可以简单理解成脑海中的图象，一图胜千言，有了适合的、核心的意象演讲就成功了一大半。演讲的模因、演讲的记忆点等等，核心就是这个意象。为什么说演讲对于人生叙事的自我理解自我成长具有“器以载道”的意义？一个原因是在咨询中、自我理解中，找到具身认知的、真情实感的意象也是关键，那个牵引成长的、带来冲突的意象是理解“我是谁”的核心。 当主题明确，意象清楚，关键就是演讲大纲。演讲大纲可以理解为戏剧的结构，经典的结构是“三幕剧”——第一幕：背景设置、前情介绍、诱发事件；第二幕：障碍挑战、开始行动、情节推动，中间节点；第三幕：危机高潮，低谷之后，问题解决，谜团解开。这个结构并不仅仅是文学修辞手法或者戏剧的艺术加工，其实是人生叙事的基本结构，因为用故事理解人生、理解世界是人类理解世界的两种基本方式之一（叙事心理学开创者之一布鲁纳认为人类有两种方式认识世界，另一种是逻辑科学模式），而三幕剧的基本结构是故事的一般形式，也是人生发展的一般形式。 主题明确、意象清楚、大纲确定，演讲的核心骨架就搭建完成了，演讲的关键就完成了。我认为这次演讲对我也是疗愈之旅，阳老师在与我探讨中指导我演讲中的主题、意象、大纲的过程，让我对于我自己的人生叙事产生了更深入的理解，是这次疗愈的很重要的部分。这个过程形成的理解，很像是咨询中咨询师支持来访者形成的自我理解，自我理解是改变和行动的基础。 当有了演讲大纲，这个时候应该做的不是逐字稿，而是找图，具体的产出是幻灯片。不应该写逐字稿的原因是，对于大多数人而言，文字是更理性的过程，而演讲也好、自我理解也罢，是理性之上的感性，有意识用理性创造感性。阳老师的建议是打开自己的相册，沿着大纲找到自己有感觉的图片，组织自己的幻灯片。这个时候你可能会发现，自己的照片管理很薄弱，我在用苹果手机icloud之前的照片基本遗失完了；更重要的是你可能发现自己很没有意识记录生活，那些头脑中印象深刻的场景没有照片，自己的镜头里没有记忆中的样子。几位演讲者都感慨，以后要多记录生活，其实这也是对于现代人增加人生叙事细节的方式。组织幻灯片的时候，我踩了一个坑，前期花了很多精力调教幻灯片的细节，这会随着调整大纲或幻灯让这些细节的努力变得浪费，这个时候应该追求大概即可。 有了大致的幻灯，这个时候可以简单写一下故事的关键词，甚至不写关键词，按照这个逻辑和朋友来讲述自己的故事，可以顺着大纲和幻灯片来讲，录音转文字，获得朋友的反馈串联自己的故事，反馈其实关注两类反馈，一个是有感的，一个是可改的，就像我们面对人生，那些抽象叙述的反馈，无法把握。其实，这不仅仅是修改演讲，也是理解自己。每次语音转文字和反馈之后都调整自己的幻灯片和大纲，慢慢成熟。这其实与我们人生叙事形成过程中“知情意言”的语言整合类似，当一个人的人生叙事的语言越来越顺畅的时候，代表自我理解加深、统一感变强。而这个时候，基于口述的语言转文字，形成逐字稿会更加具有演讲的感觉，也更具有理解自己的意义，而不是因为直接写导致用看似有逻辑的抽象语言，掩盖了深入理解，这是我当前文字表达能力不足需要有意避免的。 在逐字稿越来越清晰的同时，可以开始同步修改幻灯片，让幻灯片更加能够辅助演讲。前面说了演讲的目的是“沉浸感”，幻灯片承担的是“精心地稍微表演”的价值。其中有很多注意事项，比如尽量少的文字、尽量真实的图片、不要频繁翻页、一页单一主题或情节、图片具有意象性。特别是图片具有意象性非常重要，也就是听演讲和图片能够关联，看图片能够演讲内容关联，否则就应该删除，属于冗余干扰。 还是围绕沉浸感，幻灯片上的文字很有讲究。不要出现清单文字，这是让人从沉浸感进入罗列思考的过程；不要出现小结文字，这也是强行让人进入总结思考的过程。出现的单独的文字，一般是金句类信息，让观众已有的感受找到语言的抓手，就如同自己看待自己人生叙事的过程，有感而发。 人生叙事类演讲对于演讲者的意义，还有一个很重要的点就是关掉环境光等，自己站在舞台上，看见听众的目光的时候，讲述的力量再次发挥，因为故事讲了出来，不是心中的念头、纸上的文字，而变成真实的体验，这个体验需要演讲者才能获得。再次感慨，演讲或者其他讲述人生叙事的方式，对于理解自己的人生叙事，具有本质的影响，“器以载道”。 在演讲中还有一个细节是台风或者肢体语言，也就是“精心地稍微表演出来”。这个台风其实不是刻意的，关键是有自己的风格。比如琬文的幽默稳定、林彤的细腻感性、小叶的温暖知性，最后其实跟着自己的感受和风格，当进入讲述自己人生叙事的状态，任何风格都会浑然天成，那就是我们自己。其中有一个细节是提词器，我在演讲前很关注它，就像第一次骑车很希望有辅助轮，但演讲的过程，其实并没有太用它，因为讲自己的故事，似乎不太需要注释得满满的逐字稿，但是并不是它不重要，稍微的后续提示让演讲更连贯。 最后是关于失误，在意失误会导致更大的失误。在演讲之前，阳老师告诉演讲者，演讲是一个过程，如果失误了继续，不要去解释，那个失误甚至会成为很好的记忆点。而一旦解释，破坏观众沉浸感的同时，其实让自己陷入失误中。其实，和人生叙事本身类似，那个失误除了偶然，可能有点原因，比如没有完全融合或接纳，那就是一个真实存在，让他在那也没有关系。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>遇见自己：记首届东木大会的演讲</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2024-03-19_204437/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2024-03-19_204437/</guid>
      <description>遇见自己的旅程：记首届东木大会的演讲过程 东木大会的演讲是我第一次公开分享我的人生叙事，第一次让我故事中的自己与更多人见面。而东木大会这次演讲，也是我第一次如此深入的与自己相遇，这一趟发现之旅远远超越我的预期，可能我是最受益于我的演讲的人。
一月份，在入选演讲者名单的时候，我当时的思想都在准备“演讲”，想着什么内容让大家觉得有收获，想着怎么演讲让大家觉得精彩。我并没有意识到演讲于自己的意义。准备的第一篇演讲的题目是《活得具体》，想分享一个帮助了自己的理念转变，具体问题具体解决，最后觉得话题太小被放弃了。之后换为《成为自己人生的主角》，发给阳老师看了大纲之后直接评价“太说教”，也是如果我自己都不能做到的事情，分享没有意义。阳老师建议我还是从我在写的书稿主题《人生叙事的力量》切入，我接受了这个建议，但没有想到这个我觉得已经很熟悉的话题对自己的意义。
二月份，我从深圳飞到北京准备演讲。记得我到北京那天刚刚下过大雪，飞机上看曾经追求过十年顶梁柱梦想的北京银装素裹，不禁打了个寒颤，赶紧用在深圳的春夏衣服一层叠一层组装了冬衣。我当时自己推翻重写了几遍大纲，觉得这次过稿后应该一周准备好，再一周演练就差不多了。结果，第二天在办公室集体过稿的时候，阳老师第一句话就是“错了”。我一脸错愕，我准备了这么久又错了？阳老师接下来的解释，回答了我的问题：太抽象了，用抽象的概念，遮盖了自己的人生。用人生发展咨询的话说，不要被语言掩盖实际感受，那才是真实的人生。为什么咨询中我会有意识引导来访者的要点，却在自己身上失效？
接下来，阳老师用三幕剧的方式，重讲了我的人生故事。听他讲完，顿时我有些热泪盈眶，他讲出我的感觉。中午与其他演讲者小叶和琬文聊起来，大家深深共鸣。我突然意识到，为什么我陷入了抽象的陷阱，“因为我在准备演讲”。我不是在准备一个演讲，而是借用这次演讲来相遇自己。我算是一个愿意袒露自我的人，成为人生发展咨询师更多了方法与契机，加上家庭内部深入的探讨也很多，我一直觉得自己对自己理解很系统很深入。但是，我当要真正讲出来的时候发现，对自己的理解那么的片段，那么的矛盾，可能就像上学时脑海一过觉得知识都学会了，但是要用起来或讲出来的时候才发现，知识的理解如此薄弱。
我发现将人生叙事讲出来，对自己的理解完全不同。比如，我和伴侣之间的关系，我们俩彼此熟悉，有很多共同经历，我们也常常袒露内心互相探讨，但是如何理解彼此的关系总有镜中之花的感觉。女生可能爱问男生，你爱我什么？以前我只能只言片语，说烦了就说“我爱你个大傻瓜”。这次因为准备演讲，系统的梳理自己的人生叙事，我和她从相似到互补到追求彼此成长的关系演变，清晰呈现在眼前。
做事情的关键是找对感觉，当感觉到演讲是遇见我的发现之旅的时候，准备东木大会的演讲变得沉浸。GAP阶段的我时间本身宽裕，我还拒绝了在京老友的聚会邀请，暂缓了冲刺书稿的写作计划，发现之旅让人期待。
三月初，我准备了新的一版。主持人狗霸找我过稿，虽然我讲得磕磕巴巴，但是我感受到她情绪的起伏，我想应该内容准备得差不多了。结果主持人第一句话是“我好想认识你媳妇”。我一脸懵懂，你认识她不想认识我吗？主持人说，感觉你的讲述的故事中，她比你精彩，似乎你在讲她的人生。我激灵了一下，意识到了一个问题，因为媳妇的行为风格是解决问题型的，达成的结果颇多，故事很容易讲，我无意识地弱化了自己人生过程中对内在的关注，毕竟这很难外化。而演讲放大地呈现了自己的日常行为模式，有意识地不谈及所关注的内在状态。虽然不要用语言掩盖实际感受，但是语言可以放大感受，正确地表达出自己有利于人生发展，否则将失去人生重点。因为这个觉察，我更如实地在这个遇见自己的演讲中，更深入地表达了自己。
新准备的版本，恰逢与咨询师陈果聚会，给她也再讲了一遍。陈果听完之后，问了我一个问题，你到底是如何转变的？那时的版本，我讲到自己三十岁时，因为换城失业导致的挫败感，以此作为自己转变的触因。陈果说，“三十岁过渡期”是一个普遍的现象，似乎大家都类似，为什么你的感觉如此强烈，还引发了转变。我给她讲了另外一个三十岁，也就是我十五岁父亲被害案件十五年之后我所面临的问题与冲突，它们引发了一系列连锁反应。当时的版本因为考虑这个话题的复杂性，所以选择了隐藏不讲。当听完整个来龙去脉，陈果理解了我转变的原因，她说人生叙事与虚构小说的确不同，关键环节如果隐藏，一个人之所以成为现在样子的因果链条将断裂，将觉得很难理解。因为越发感觉到演讲对遇见自己的意义，最后我选择了如实呈现了核心环节。
补齐所有核心环节的时候，我给本次参与媒体宣传的咨询师鲸鱼分享了一次。在反馈了感受之后，鲸鱼对幻灯片视觉呈现给出了建议，她分享的要点我写了满满一页纸。其实，这次演讲开始，阳老师的建议就是，理顺大纲之后不要写逐字稿，而是直接打开自己的相册，找出与演讲最相关、最有感的图片……这个技巧不仅关于演讲，更重要的还是关于理解自己，通过具有实际感受的图片，能够更深入地链接自己的内心人生叙事，那些有感的更是真实的人生，而不是那些觉得对的。而鲸鱼将故事中的意象呈现为视觉的能力让我叹为观止，因为更好地找到视觉呈现，讲述更能表达我的内心。这一刻，我更感受到演讲对于一个人理解自己人生叙事“器以载道”的意义。
时间很快到了东木大会，我整个过程都是忐忑的。东木大会前一天，几位演讲者和阳老师一道从北京前往上海。这个时候演讲中关于人生叙事的力量中，冲突的力量的逻辑还没有理顺。我请教阳老师，他说没关系实在理不清楚就“一点二点三点”，反正讲自己的故事怎么都行。我给阳老师说，我估计要超时，阳老师说没关系我们时间很多，反正讲自己的故事怎么都行。后面打车去酒店，路上和其他演讲者聊起我忐忑的感受，小叶说任何人的故事讲出来，都有打动人的地方。所以，我也给自己安慰，反正讲自己故事，演讲前一天睡了九个多小时。
到了周六东木大会当天，早上彩排还是完全没有感觉，现场工作人员的说话，讲得过长的提醒，站姿站位的问题都让我在分神，磕磕绊绊的将逐字稿读完。负责组织幻灯片的咨询师凯艺说，你咋注释了这么多。当时想，按照彩排的感觉，我觉得我只有读完注释了事，我到演讲开始前半小时还在修改。下午演讲第一位演讲者是琬文，风趣稳定的演讲让我叹服。我是第二位演讲者，我坐在那里脑海闪过一个念头，我要搞笑了，阳老师过于乐观了。终于，轮到我上场，当看着满屋子的人，大家目光注视在我身上，我知道我能讲了，因为我的人生叙事有了听众，我就是讲给你们的。要发挥人生叙事的力量中的讲述的力量，就需要有听众。
当讲完，我内心一下变得平静，我对听众讲出了我自己。更重要的是，我对自己讲出了我自己，原来我是这样的。后面，我问第一次听这次演讲的媳妇的感受——整个准备过程有意瞒着她的——她第一个词说“牛X”，我也这么觉得，我不仅更理解了自己的人生叙事，还给自己的人生叙事增加了一个难忘细节。
讲出自己的人生叙事，是遇见自己的旅程。</description>
    </item>
    <item>
      <title>人生发展咨询的独特之处：人与情境的互动</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2023-12-25_163408/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2023-12-25_163408/</guid>
      <description>人生发展咨询的独特之处：人与情境的互动 1 2023年底，《人生发展咨询实务训练》历时15个月顺利完成，标志着东木咨询团队本年度的最后一次月度咨询复盘完结。个体咨询训练结束，2024年我们将开启团体咨询训练的新篇章。
在这节课上，阳老师在课程中通过一个生动的案例，巧妙地将人性系统论、人生四论与人生发展咨询实务等理论融合，展现了人生发展咨询的独特魅力。
在经历了两年多的课程学习、一年半的实务训练，以及与近五十位来访者的实际咨询之后，尝试总结在我的眼中所展现的独特魅力，作为2023年咨询实务的年终总结。
2 人生发展咨询有什么不同？这是我最开始学习该领域时的疑问。如果说心理咨询关注个人内在感受，职业咨询注重外在成功概率，人生发展咨询会关注人与情境的互动，内在个人、外在情境、个人与情境的关系，是一个更加整体的视角。这种视角为我二十多岁时的迷茫提供了解答——我的敏感性使我常与自己对抗，努力变得淡定却徒劳，未曾意识到如何利用这一特质；又或者在追逐高赔率风口的过程，不留意自己的特点与事情的适配来产生人与情境的倍增效果。人与情境互动的整体视角是人生发展咨询的主线，也是其对人生理解的底层理念。
当有了人与情境互动的整体理念，看待人生机遇与挑战时将更不易偏废。然而，仅有理念不足，我们还需寻求更实际的应用方法。我认为阳老师提出的人性系统论是其中的关键，它融合有遗传合理性、神经科学证据、跨文化证据的心理学理论将个人与情境互动进行了解码，让人生可以被分析——个人可以从性格特征、认知能力、动机偏好，及人生叙事整合角度进行理解；对于情境可以从积极、消极、工作进行分析；而人与情境交互，行动是其过程，情绪是其产物与信标。人与情境互动的整体理念，基于人性系统论的解码角度，变得可以认识。甚至，人生发展咨询将这些解码结合十来项测评工具，更将人与情境互动变得可以测量。
然而，从多维的角度对人进行解码似乎又陷入了片段化，这是我在学习人性系统论时的疑问——复杂的编码维度似乎无穷无尽，怎么能够综合形成理解。要统领复杂性，就要回到咨询的目的，无论是婚姻的困惑、职业的困顿还是情绪的困扰等等，这是我们理解具体的人的起点。所以，当人生发展咨询尽可能找到来访者的期待和困扰之后，就抓住了提纲挈领的起点。接下来，对于问题的归因是核心的。我们探寻这些问题中个人与环境互动的障碍——是个人因素、环境因素，还是二者间的不匹配所导致，比如有的人拖延严重，是因为个人处于不安全感所以无法行动；有的人渴望情感而不得，是因为完全没有社交的情境；有的人职业倦怠越来越深，是因为宜人性高而处于异化严重的岗位。但是，很多时候人的发展问题是，自己的归因是错误的，本身是外部情境的原因，却要归因给自己；个人的状态已经出现状况，还是会认为是情境的原因。所以，从问题出发，借助人性系统编码，找到人与情境互动的障碍的核心所在，打开了探索之门。
无论障碍何在，它们都反映了深层的内在冲突。若无这些冲突，改变早已实现。冲突是行为方向的相互对立，一方是我们的倾向，另一方则是障碍，就像一个怀着爱意的少年，手捧鲜花却因害怕被嘲笑而犹豫不前。理解行为模式的冲突是理解人的关键。这个关键藏于我们的过往经历中。依据人生周期论定义的12年周期，我们可以识别那些重复出现的关键行为模式，从而揭示产生冲突的模式。同时，基于人与情境互动形成行为模式的理论，找到行为模式的成因、演变和影响，这就完成了冲突的行为模式的理解。找到冲突的行为模式，对于导致了我们的人与情境互动的障碍，我们终于认识到了问题的来源，也是人生发展咨询强调的对人更深的理解，而不是表象的、局部的。这是咨询的一个节点，因为理解因果能够显著减少情绪上的内耗，并使我们更专注于积极向前的行动。这就像不再纠结于个人的敏感性，而学会利用敏感性作为一种优势。理解本身便是一种强大的力量。
3 对于没有体验过人生发展咨询的人，若初听人生发展咨询后的人性系统论，看着其庞大的体系，可能会怕陷入流派概念中。曾经一位咨询体验丰富的来访者曾担忧会也受到之前咨询概念的限制，感到被束缚。然而，人生发展咨询结束后，却表示咨询中并未感受到任何概念。即便前文提及了人性系统论中的人格特征、动机偏好等，实际咨询中很少提及。这并非意味着人生发展咨询不采用这些概念和理论。正如阳老师所言，人生发展咨询就像餐厅，向来访者展现的是精心制作的美食，而不是厨房里的烹饪工具。这些工具是咨询师用于思考和交流的内部资源。这也是人生发展咨询强调着眼在来访者身上的体现，尊重人的主体性，因为任何强加的概念，都是对人的束缚。人性系统论的解码及基于群体的统计学描述的测量，如高神经质、高理性商数、强竞争动机等，仅预示个人的潜在探索范围，而不能定义一个人的本质。个人的核心始终源自内在的渴望，而非外部的框。
跳出了概念的束缚，敏锐的来访者往往还有另外一个疑问，人生发展咨询跳出了一些咨询概念，但是是否过于理性陷在来访者的语言中，因为语言本身是理性的产物。可能导致对人的理解肤浅和失真，不一定是讲述者有意隐瞒，可能我们所说的故事并不一定能代表自己的真实想法，探讨陷入表面。人生发展咨询强调关注个人的语言故事，更关注语言故事背后的更贴近来访者的真实故事，“语言会骗人但身体是诚实的“。由来访者自己的语言故事背后的强事实来理解访者来访者的模式，而不仅仅围绕来语言故事来打转，我们将这个过程称为概念框架的“自说自话”。
语言故事易得，如何找到真实故事？这是人生发展咨询情感与智识结合的体现，需要分析和感知强事实信息，是需要穿越Told Story (讲述的故事)，去理解Lived Story (经历的故事)。这些强事实信息，个人与情境互动中的情境线索是一条路径——可能存在于时间安排分配、过去未来话题关注等时间线索中，比如一个人更偏好谈论过去再强调当下也是需要留意缘由；可能存在于城市选择、房屋布置、身材变化等空间线索中，比如一个人选择城市有意远离家乡，过去或有其困扰的地方；可能存在在朋友关系、同事关系、亲密关系等人际线索中，一个特地找朋友附近安家的人，但是工作后没有新朋友一定哪里出现了阻碍；可能存在在重要决定、沉浸事项、重要物品等任务线索中，一个渴望快速反馈的人，即使没有讲述也不能忽略其对于掌控感的重视；可能存在在在表情、肢体、口头禅等情绪中，一个喜欢笑得无力的人，看似平顺经历背后，隐藏着无奈。所以，靠近真实故事需要获得强事实信息，就需要语言故事的读者情感能力，包括感知共情，同时也需要智识能力，是需要捕捉线索进行分析。这可能也是咨询师难以被基于语言符号的AIGC智能工具完全替代的原因。
4 当我们通过情感和智识过程，从个人内在视角理解困扰个人与环境互动的障碍，理解了背后的行为模式冲突，理解是减少内耗增进动力的力量。但是光是理解是不够的，我们还要找到行动方向，这也是人生发展咨询的特点，是务实的。这也是一些来访者的好奇的问题，很多咨询都是以谈话交流，来挖掘过去理解成因作为核心，人生发展咨询为何强调行动改变？背后还是人与情境的互动，个人是无法直接能被改变的，正如说教是无效甚至负效，人的改变是发生在人与情境互动的新体验后，也就是行动所新的体验之后，比如当行动中体验到“拒绝他人天不会塌下来”之后，个人会更有良性人际界限的勇气。改变，重点在选择情境，让人与情境互动的行动，带来人的改变。这也解释了为什么理解具有能量，因为理解打破了自己通过情绪和思维给自己创造的回应壁，这也是一种情境。
而关于如何找到明确的行动方向，这是我过去渴望助人时的很大疑惑——自己的经验、成功人士的模板、理性的推测、主流的方式等等，似乎这都是好心办坏事的方式，因为每个人都是不同的。人与情境互动指明了个性化的行动方向，就藏在来访者的情绪中。行动是个人与情境互动的过程，情绪不正是个人与情境交易的产物，积极情绪是标记行动方向的信标。沿着来访者的经历，找到积极情绪的发生方式，一个持续地每天三次体验心流感的人的一定走上发展的快车道。但是，这是反直觉的，因为追求生存的进化机制导致我们习惯了关注能到引起人规避危险自我保护的负面情绪，为什么要去强调积极情绪？因为只有积极情绪能够拓宽个体的思维与行为范围，促进达成人生结果，比如快乐会引发游戏，兴趣会激发探索，爱会促进关怀，而负面情绪更引起的思维行为范围收窄。
对于情绪的关注，应该是人生发展学的一大根基，阳老师分析了认为情绪是有限组成的基础情绪论，以及认为情绪是特定社会文化背景下的认知、生理、感觉和经验交互作用无限构建的情绪建构论的特点和局限，取长补短提出了情绪情境论，情绪是人与情境交易的产物，情绪具有建构的个性一面也具有基础的共性一面，人生发展咨询借助共性着手，挖掘具体的人的不一样的积极情绪。而对于情绪的关注，也再次印证了人生发展咨询不仅谨防引入概念造成束缚，也不引入主流的、咨询师的等等外部价值观，而更沿着积极情绪聚焦放大个人生命体验中的美好，这是个人独特观念的体现。个人自身的内在积极体验才是关键的，因为每个人都是不同的，即使对于自由平等博爱的普世价值观，大家的理解也千差万别。
是否体验美好就是人生发展良好的标志？这是一位来访者对我提出的问题。积极情绪的美好体验的确是良好人生发展标志，但是也需要注意情绪易变，所以我们要强调积极情绪波动中上升趋势。同时，人生资本的增加是另一个实在的标志，它不仅仅有财富、权力的世俗角度，还有健康、心理、技能、人脉、文化、婚姻、家庭等多元视角。所以，人生发展咨询不仅找到积极情绪的发生方式，还要将积极情绪固化为现实的人生资本的增加——在我们的现实情境中，找到能够避免冲突，同时积极情绪发生带来人生资本的方式，而且是立马可以行动的，按照小时、天带来积极情绪的持续方式，因为只有在持续有效的行动中，成长的飞轮才会启动，期待的结果才会发生。
那么，应该如何找让积极情绪与人生资本的行动方向？这些改变我们的关键情境，藏在在我们自己的经历和机会中，也藏在在咨询师不断建构对于职业等外在成功概率的了解中，还藏在弱人际关系的信息资源中，等待来访者与咨询师共同去挖掘计算，以成功概率为核心；等待来访者去边缘性尝试，形成可能的自我。有的人适合在工作中创造专利，有的人适合用工作中接触的人与事写作故事，每个人不同，每个人的情境不同，每个人与情境互动方式不同，积极情绪和人生资本方向不同，行动方向也不同。积极情绪与人生资本增加，是彼此互动的关系，就像在探索自我能够获得积极情绪的人，又内心敏锐沉浸在个人世界，通过每日的写作，持续获得积极情绪的同时，将积极情绪转化成自己的文化资本。
5 所以，人生发展咨询的独特之处何在？我认为，核心就在人与情境的互动。这包括对人与环境互动的全面理念的理解、人性系统论的整体解码、在人与情境互动障碍的归因、对障碍背后行为模式冲突的洞察、对积极情绪的巧妙利用以及人生资本增长的行动路径的选择……在这一系列情感和智识之后，对每个独特个体的深刻理解，并在此基础上协助他们朝着期望的方向行动。
人人都是科学家，在人与情境互动的体验形成观念并指导新的互动，我们并不是一成不变；人人都是法官，裁定了生命体验中的个人情境责任归属，我们并不是被判定的被动者；人人都是故事作者，基于个人内在的渴望与情境外在现实，构建独特而冲突的故事，我们并不是规定的必然。让科学家预测更准确，不陷在失效的预测中反复；让法官裁定更合理，不让生命体验失序而混乱内耗；让作者更加有创造力，融合冲突创造更精彩的阅历和更欢喜的结局。
这是我理解的，人与情境互动的人生发展观的重点，也是人生发展咨询为来访者的核心支持。</description>
    </item>
    <item>
      <title>有效的新年目标</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2023-12-24_204249/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2023-12-24_204249/</guid>
      <description>有效的新年目标 你2024年的新年目标是什么，你什么都能耽误但不能耽误的事是什么？
1 2023年过去了，你是否有设定2023年新年目标，这些目标实现了吗，你是否还记得它们？在2024年的新年之际，我们怎样设定有效的新年目标，才能引领我们的方向，聚焦我们的注意力，促进我们的行动。
目标设定理论（Goal Setting Theory）是目标设定领域的集大成者，由心理学家埃德温·洛克（Edwin A. Locke）在上世纪60年代末提出。经过他与其他研究者半个世纪的实证研究和整合，这一理论得到了日趋完善，并在2019年发布了最新的研究综述。接下来，我们从跨越半个世纪的研究中，吸取关于设定有效的新年目标的养料。
2 首先，我们需要强化一个意识，目标的设定对于结果的达成的确影响明显。洛克介绍了一个实验有力地说明了这一点，将一群学生随机三组，包括撰写学业目标文章、不设定目标、撰写与目标不相关的正面文章。一学期之后，撰写目标文章组的成绩相对于其他两组显著更高。而学生们撰写的学业目标文章包括设定目标的过程、过去实现类似目标的经历、实现目标的具体行动计划。所以，请你相信写下新年目标是有效的行动。
然而，许多人制定新年目标时倾向于详尽地列出清单，这并非好方式。决定今年要去的旅游地点或体验的活动，并不需要列入新年目标，只需整理成一个待办事项。新年目标是那些你在2024年真正关注，能影响你整年的大事。正如工作记忆的研究表明，我们的大脑一次只能记住3至5个信息单元，我们的目标要聚焦少数大事，如果你在讨论新年目标时还需要翻笔记本，那么到了年底目标很可能已被遗忘，目标的意义自然微乎其微。你的新年目标关注三五个关键事项足以，甚至我们可以强调最重要的事项，自己什么都能耽误但不能耽误的事是什么。但是，这并不意味着你的关键事项只有一项，洛克介绍了一个多目标的实验，让参与者在字母或图形中寻找特定的目标，一组是单一目标只寻找字母或图形的目标，一组是双重目标同时寻找字母和图形的目标，结果发现双重目标组在搜寻速度和准确率上均显著高于单一目标组，可能是大脑爱新奇的特点同时转换视角的原因。所以，对于新年目标的启示，有一项什么都能耽误而不能耽误的关键事项，再辅以一两项其他事项，可能是一个更好的组合。
3 当我们找到了对自己重要的关键事项，我们需要重点考虑目标的类型、目标的量化、目标的难度，让关键事项变成更科学的目标。这样做的目的是让目标回归本身价值，也就是一切要促进我们的持续有效行动，因为只有行动才有结果。
目标的类型可以分为学习型目标和成果型目标，合理定位目标的类型很关键。有的目标我们的能力资源能够达成，我们就可以直接制定成果型目标，比如对于创业经验成熟的人直接制定营收目标。而有的目标是能力资源暂时还不具备，那就需要准备技能和资源，比如选品的能力、研发的能力。洛克介绍了一个有趣的研究，在一个复杂的企业经营模拟游戏中，一部分人设定学习型目标，侧重探索经营策略，找到最优方案；一部分人设定成果型目标，侧重直接提高公司业绩表现，他们分别进行游戏，最终学习型目标组经营企业的利润显著高于成果型目标组。如果你的新年目标涉及新的领域或复杂事项，找到其中的核心事项，将其设定为学习型目标将更有效，特别是在适度的认知负荷的前提下，对一项复杂的关键事项学习型和成果型双目标并存可以产生最好的结果。
对目标进行量化也是提升最后结果的关键。洛克介绍了一个他主导的研究，让大学生随机分组参与数学测验，一组学生设定量化目标，给出具体的准确答题的数目；一组学生设定定性目标，告知“尽最大努力”的主观目标。两组学生学习后进行考试，量化目标组的成绩显著优于定性目标组。将你的新年目标进行量化，是让新年目标更有效的方式。
同时，目标需要考虑难度，设定适当挑战的目标结果更好。关于目标难度最常见的问题是陷入计划谬误（Planning Fallacy）的认知偏差，我们在设定目标的时候满怀激情，倾向于低估实际投入，设定过高难度目标，导致行动瘫痪，目标反而变成了行动的阻碍。洛克介绍了一个关于目标难度的实验很好说明了这个问题，针对一群大学生进行两次单词测试，第一次测试后随机将大家分为4组，并指定提高单词的目标为保持现有水平、提高20%单词量、提高35%单词量、提高50%单词量4种情况，过一段时间再次测试大家的词汇水平，结果提高35%目标组和提高50%目标组的成绩显著更低。同时，洛克介绍的其他研究表明当设定的目标难度低于个人能力时，最终结果同样变得更低。你需要设定适当难度的新年目标，要能够达到，但需要努力，也就是“跳一跳能够够到的目标”。
4 除了目标的类型、量化、难度对于新年目标的结果很有影响外，还有几个新年目标设定的技巧，可以让我们的新年目标更有效。
首先，洛克发现自我效能感（self-efficacy）也就是掌控感，会影响目标达成，越高的自我效能感越好的目标达成。每个人的效能感不同，新年目标的实现带来的积极情绪可以增进自我效能感，也能促使进一步达成目标。而有意识的设置提高自我效能感的目标是一个普遍适用的巧妙思路，比如新年目标中设定一项跑步、作息、日记之类时常发生易于执行事项，来提升自我效能感，更好促进新年目标达成，正如钱穆先生所言“起居作息的磨练是事业”。
而对于很多需要持续执行过程才能达成的目标，比如作息、阅读等，执行意图（Implementation Intentions）是设置并完成目标的好方式，它的关键是设置一个情境触发，产生具体的自动化行动，比如“当晚上九点时，我就在书房的沙发上看书”。执行意图的力量可以从其提出者的经典实验看见，让随机分组的参与者分组，让目标意图组形成“我打算在假期完成一份研究报告”的目标意图，执行意图组在目标意图的基础上形成“如果情境甲出现，我将执行行为乙”的执行意图，结果执行意图组的报告完成率是目标意图组的两倍。对于需要持续执行过程的新年目标，可以考虑在目标上增加执行意图，来增加其达成效率。
另外，需要有意识地在新年目标中设置反馈点。洛克通过分析1968年到1988年的多项研究发现，反馈对于结果影响很显著。对于新年目标，你也需要考虑设置反馈点，比如月度或季度的目标检查和调整。甚至可以与朋友、家人组成新年目标的搭档，过一段时间轻松地聊聊进度和感受，也是一种轻松积极的反馈方式。而与朋友家人交流的目标社会表达，在洛克介绍的研究中证实能提高目标实现程度，特别是具有挑战的目标，因为目标表达出去能提升承诺感，避免了语言行为不一致，从而强化了行为意向。但是，需要强调要与彼此支持的家人、朋友或同行伙伴，否则压力过大可能自我保护地抑制行动。
5 总之，有效的目标是服务行动的，它能够引领我们的方向，聚焦我们的注意力，促进我们的行动，因为唯有持续有效的行动才能达成结果，一切都指向行动。一个有效的新年目标，可以围绕三两个关键事项，区分学习型和成果型目标、量化目标并注意适当难度，同时考虑引入提升自我效能感的目标和设置目标的反馈点，让有效的新年目标带领我们相遇成就满满的2024年。
你2024年的新年目标是什么，你什么都能耽误但不能耽误的事是什么？</description>
    </item>
    <item>
      <title>优化你的情境</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2023-12-20_162159/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2023-12-20_162159/</guid>
      <description>优化你的情境 文｜向开亮
人生活在各种情境中，这些情境构成了个人发展的基础。在自身能力范围内，大幅度优化某个情境因素，会给个人带来很大帮助。
什么是情境？人性系统论大致将情境分为五类：时间，与时间流逝相关；空间，与空间结构相关；人际，与关系互动相关；任务，与处理事务相关；情绪，与情绪感受相关。这些情境并非独立存在，而是彼此交织的，比如时间节奏与任务性质就有一定的相关性。
改变大的空间环境，通常会对情境产生重大影响，因为所有人事物的情境都基于空间。所以，当你状态不好的时候，去旅行甚至更换城市，就是一种重启方式。但要注意，不能为了改变空间而恶化其他情境，比如卷入高消耗的工作或者损害亲密关系，这可能会让你得不偿失。
情境转变不是一劳永逸的，需要根据目标和感受去不断优化。情境对个人的人生发展也有提前预测作用，所以我们可以有意识去干预情境，例如，如果你长期处于高压力、人际关系断连的状态，在处境进一步恶化之前就要去行动改变。
改变情境可以带来行动。对于状态比较差的人，保护身体、心理的健康很重要。但是，这里有一个悖论——当能量低的时候，似乎想一下、动一下都会很疲惫，于是将保护理解成静止不动，这样身心状态可能会变得更差。
你更应该做的是，顺应自己的感觉，能行动多少就行动多少——不想接触人，那就只坐在书店里感受人的气息；不想运动，可以先走一圈，然后再尝试慢跑；不想做大改变，可以采用“逢二进一”的方式，两次顺应自己的感觉，一次逆着自己的感觉去做……
请始终记住，只有行动才能带来改变，光想光说是没有用的。有了行动的结果才能改变情境，有了现实的反馈才能修正观念。
很多人没有注意到的是，无论是否有条件选择情境，花过多精力去列举选项都是浪费的。例如你要去跑步，装备重要吗？先看看自己跑了多少米。我们需要有意识地做一个“大老粗”，在有了基本选项之后，选择最符合自己预期的行动，然后根据反馈及时调整。相反，很多人却是花大量时间去找更多选项，而对已有选项置若罔闻，这就是在自己的认知中打转。持续的行动始终是第一位的。
在所有情境中，人际关系对情境的影响尤为重要，人际间的共生关系也被视为人类的基本动机之一。如果我们将共生关系分为爱与关系，那么越高质量的关系状态，越立体的关系结构，对于一个人的支持就越大。所以我们不仅要有意识地构建关系，也要有意识地防范风险，比如当关系类型过于单一，关系围绕在某群人甚至聚焦在某个人身上的时候，就需要引起警觉，因为这样的关系一旦有变动，对于个人的影响是巨大的。
生活在商业社会，金钱自然是重要情境，它可以归类为是任务情境。财务能够维持基础保障是个人自由的前提。如果已经进入了寅吃卯粮、朝不保夕的状况，时刻担心财务问题，这对一个人状态的影响是毁灭性的。
我们尤其需要注意现代金融体系，它们会利用并加剧人们的认知漏洞，比如信用卡的不当使用，就会让财务状况不佳的人的情况进一步恶化。信用卡让人建立了一个未来的钱的“心理账户”，在“过度自信偏差”影响下，人们对自己的未来会有更自信的判断，这就降低了这笔未来钱的成本预期，所以花得更加大手大脚。
人们站在当下，对一个事物未来的价值感知会随时间先快后慢地衰减，因为担心价值快速衰减掉，人们会过分强调事物当下价值，强调及时行乐，这个“双曲贴现”的认知偏差更放大了人们的消费欲望。对于财务状况不佳的人，面对收入是担心，面对花钱是放纵，左右摇摆，内在状态很难保持良好。
对于金钱，无论是开源还是节流，我们都需要构建一个稳定的情境，有意识地避免对自己人性的挑战。对于已经进入财务风险的人，一个可行的方式是反认知漏洞，通过一笔明确的远期债务来锁定当前窟窿，用远期债务的时间来换取内心的自由度。同时，因为建立了“这笔钱是债务”的心理账户，就提升了金钱成本的预期，进而降低消费冲动。远期债务使自己的情境得到了暂时的修复，这样就可以以更好的状态去解决现实问题，从根本上为自己构建良好的情境。
情境不对，优势很容易转变成劣势。比如太关注他人感受，这在亲友之间是优势，但可能会与达成目标产生冲突，例如销售岗位，达成业绩和考虑顾客两者之间常常有冲突和消耗。
如何选择合适的情境呢？选择合适的情境，并不是那么符合直觉，你要了解情境的实质和个人的特点。比如太关注他人感受的人，是否适合去做学校的心理老师？也不一定。原因是，助人的事情需要跳出来，太关注他人的感受，可能会让自己在无力感中沦陷，非但帮不上别人还搭上了自己。
那么，如何善用这个优势呢？我们可以通过利用现实反馈的事物作为中介来帮助他人，这既能发挥优势，又能规避风险。例如，从事活动组织、瑜伽疗愈等帮助他人的职业，可能比做心理咨询师更适合这类人。因为参与助人活动，既发挥了关注他人感受的优势，也避免被他人的感受反馈影响太深。
选择合适的情境，要对自己的个人特质、行为模式有所知觉或言语层面的理解。但需要注意的是，孩子或许能出于本能，遇见不好的情境就强烈地表达出来，然而随着年龄长大，遇到的情境复杂度大大提升，加之观念的教导，即使在不适配的情境中困扰徘徊，也可能察觉不到。比如明明已经出于自我保护出现拖延了，但我们却更倾向于否定自己而非质疑情境。所以，很多时候嘴上说的不一定真实，更要从自己的行动体验中，理解自己的期待和排斥，然后去选择适合自己的情境，这样行动自然得到加强，感受和结果也自然变得更好。</description>
    </item>
    <item>
      <title>让年终总结帮自己变得更好</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2023-12-20_160951/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2023-12-20_160951/</guid>
      <description>让年终总结帮自己变得更好 在2023年年末和2024年初，许多人开始了年终总结，回顾一年的经历、学习和收获。那么，如何进行总结才能更好帮自己成长？
1988年，心理学家卡罗尔·德韦克（Carol Dweck）提出了成长心态理论（Growth Mindset Theory）。她将个人的心态分为成长型心态和固定型心态。成长型心态的人认为自己的能力和智力是可以通过努力和学习来改变的。这样人更加乐观，也更能取得进步。
这个道理不仅看似正确，而且得到了实证支持。2019年nature杂志刊登了针对美国65所公立高中上万名学生的大型研究结果，发现经过简短线上课程引导成长型思维的学生，相对没有引导成长型思维的学生，核心课程成绩或报读高级数学的比例也就是迎接更大挑战的意愿都得到了提高。
正如成长型心态所带来的启发，在总结中面对2023年取得结果，我们有意识找到那些我们可以控制、可以改变的地方。对于取得成绩的结果，找到是自己可以复现的地方，比如相对于勤奋这种不可操作的概念，保持时间节奏就更可控，更符合成长型思维。同样，对于自己不太满意的结果，要找到可以改变的，如果都不能改变那我们还管它干什么？
在总结时，许多人常犯的一个错误是过度关注负面情绪。这种心态可能源自人类演化，毕竟在决定了人类生理构造的远古时代，神经过于大条的人的基因已经被怪兽或其他危险给消灭了。
然而，心理学家芭芭拉·弗雷德里克森（Barbara Fredrickson）的积极情绪的宽广-建构理论（Broaden-and-Build Theory of Positive Emotions）的研究告诉我们，积极情绪能促进创造性思维。具体来说，积极情绪能够拓宽个体的思维行为范围，比如快乐会引发游戏，兴趣会激发探索，爱会促进关怀，而负面情绪引起的思维行为范围收窄。拓宽后的宽广思维模式能够帮助个体建立持久的能量，这些能量可能是身体的、智力的、社交的或心理的，从而增强个体的适应能力和整体幸福感。
背后的道理也易于理解，我们处于稳定繁荣的社会，大部分时候负面情绪带给我们的生存信号的价值是微弱，积极情绪所促进创造性思维、问题解决能力和人际关系，才是引导我们走向成功的关键。在年终总结中应用积极情绪的一个好方式是，写下对过去发生的事情的积极记忆，强化积极情绪，拓宽思维行为范围，增强能量。
所以，一个更能够帮助我们的成长的年终总结，应该是更加具有成长型心态，也更加关注积极情绪的。基于这样的理念，帮自己变得更好的年终总结的方式也很简单——关注已经做对的事，这为我们带来积极情绪；关注立马可改的事，这为我们加强成长型心态。
那么，我们应该从什么维度着手来总结呢？很多人的总结会陷在自己关注的点中，忽略了人生的整体性，越总结越拉偏自己的人生发展轨迹，比如有的人过于关注经济收益，而忽略情感的维护；有的人过于关注技能增长，身心却陷入疲惫损耗。
人是的一个复杂的整体，我们应该更加多元的来看待。《人生模式》的作者阳志平提出了一个人生资本模型，是一个可以供我们参考的总结方式。他将人生资本分为三个级别九种类型，第一级别是基础型资本是我们的健康资本、心理资本、技能资本，这决定了我们的人生的基础；第二级别是交易型资本是经济资本、社会资本、文化资本、政治资本，这决定我们与社会互动的力量；第三级别是家庭型资本，婚姻资本与家庭资本，这是我们大多数人所关注和追求的重点。我们可以沿着九大人生资本的维度来总结一年，降低拉偏人生发展轨迹的概率。
最后，需注意避免将总结变成流水账，试图穷尽一年发生的每件事。其实，这样的总结可能浪费精力，甚至因为总结面面俱到，用糟粕的体验冲淡了可能带来更大启发的高光体验。正如约翰·斯威勒（John Sweller）在1988年在提出的认知负荷理论（Cognitive Load Theory）中强调，人的工作记忆有限，处理过多信息时会产生认知负荷，导致信息处理困难、注意力分散、心理压力过大，更应该关注重点。而我们工作记忆的限制，能够一次性大脑直接处理的信息在5到9个单元，甚至是3到5个单元。
因此，更佳的总结方法是，在每个人生资本维度上，专注于最多三项重要体验，甚至仅仅关注一项最重要体验即可，让总结有趣有用比面面俱到更重要。
我们进行年终总结，旨在为未来铺路。我们基于人生资本的多元维度，避免认知负荷而关注重点去挖掘过去一年做对的事带来的积极情绪，立马可行的事强化成长型思维，从总结去获得更多迎接2024年的能量，让总结帮我们自己变得更好。
鉴于上述思路，我为你提“2023年终总结极简10问”，以供参考。
整体这一年觉得（如第一反应）已经做对的事情/立马可行的一件事情是什么？为什么？ 健康资本（如锻炼/作息/习惯等）已经做对的事情/立马可行的一件事情是什么？为什么？ 心理资本（如心态/情绪等）已经做对的事情/立马可行的一件事情是什么？为什么？ 技能资本（如工作技能/个人技能等）已经做对的事情/立马可行的一件事情是什么？为什么？ 经济资本（如主业/投资/副业等）已经做对的事情/立马可行的一件事情是什么？为什么？ 社会资本（如老友/社群等）已经做对的事情/立马可行的一件事情是什么？为什么？ 文化资本（如学历/出书/发文等）已经做对的事情/立马可行的一件事情是什么？为什么？ 政治资本（如社会身份/协会角色等）已经做对的事情/立马可行的一件事情是什么？为什么？ 婚姻资本（如夫妻关系/恋爱关系等）已经做对的事情/立马可行的一件事情是什么？为什么？ 家庭资本（如子女成长/父母康养等）已经做对的事情/立马可行的一件事情是什么？为什么？ </description>
    </item>
    <item>
      <title>我眼中的人生发展咨询</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2024-08-19_210600/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2024-08-19_210600/</guid>
      <description>恰好，我接受人生发展咨询培训两年；恰好，作为第一批人生发展咨询师实战两年；恰好，对应24节气我接待了24个不一样的来访者……在这个节点上，聊聊我眼中的人生发展咨询。
你好，我是向开亮，一个在深圳的人生发展咨询师。在面对自我内心冲突的过程中，逐步成为戒烟者/减脂者/早起者/长跑者，更作为人生发展咨询师走在成人成己的路上。
人生发展咨询达到了接待两百位来访者的里程碑，恰好我是接待第200号来访者的咨询师。站在这个节点，聊聊我眼中的人生发展咨询。
1来访者与咨询师的相遇 人生发展咨询师能与来访者相遇，是因为来访者在人生十字路口感到过去困惑或未来期待。咨询师作为指路人，有缘在来访者短暂而重要的旅途中相伴一程。
其实，面对来访者这个人生旅途的旅人，十字路口的指路人不仅仅是人生发展咨询师。
这个指路人可能是过去的模式，让旅人按照既定的信念，忽视路口跑了过去；
指路人也可能是过来人，用自己的人生的经验，对旅人展示、建议或规劝；
指路人还可能是专家，用大样本的规律，提升旅人个体成功的概率；
同时，指路人可能是共情者，用善意与柔情，安抚旅人的心绪；
这个指路人，还可能是诉诸不可知却又宿命论的神秘者、也可能是不问过去不看未来的当下派、又或者是针对婚姻针对某某的领域专家……
旅人的人生十字路口，孤独又热闹。
2我眼中的人生发展咨询 这些指路人在面对旅人十字路口的困惑与期待时，动机、思路和工具都有诸多相似。那么，人生发展咨询师会有什么不同？
我们常常用作者、读者和编辑的比喻，来描述来访者与人生发展咨询师之间的关系。
来访者是他们自己人生故事的作者，酸甜苦辣，高峰低谷，转折持续，几多事实几许感受，真实与虚构在这独特的故事中融为一体。这个故事解释了来访者的过去，一路是如何走过来的。这个故事更左右着来访者的对未来的期待和看法，影响着未来。但自己故事中的来访者，往往当局者迷，故事徘徊在相识的章节。
人生发展咨询师就像故事的读者。在人生十字路口，我们读到了来访者的故事。咨询师不仅共情作者的感受，建立彼此的连接；更在体系的人性系统理论、结构的人生发展方法、丰富的人生测评工具，以及人生故事阅读经验的支持下，作为专业的读者，理性洞察故事的因果内涵，与作者对话中形成整体、凝练而直击核心的理解。只有理解，才能超然迷局之外，建立改变基础。
人生发展咨询师还扮演着编辑的角色。基于人生发展的专业与经验，编辑在作者故事已有的要素和结构中，盘点人事时空，理顺起承转合，与作者一道生发新的故事情节，达到心之所向，构建可能自我。如果有缘，编辑还作为节点，为这个故事中唯一的专家，也就是作为故事作者的来访者，带来信息和人脉，将故事接下来的节奏加快、精彩放大，那将是彼此锦上添花的欣喜。
所以，基于作者、读者、编辑的隐喻，我想这样来总结人生发展咨询师这个指路人的差异——
人生发展咨询师更关注整体方向，而不陷于散点细节，细节需从整体中展开；
人生发展咨询师更面向未来，而不只挖掘过去，理解过去是基础，但改变只在未来的行动中；
人生发展咨询师重视洞察理解，而不仅感性共情，共情重要但洞察更带来信任的力量和为改变注入方法和路径。
按照作者、读者、编辑的隐喻，人生发展咨询师也是自己生命故事的作者，与来访者这个作者彼此分享，相互共鸣。只是，人生发展咨询师的故事中，更多了他人的体验、成长的主题。或许，这是人生发展咨询师，愿意作为指路人游走在不同人生十字路口的原因。
3相遇于彼此的故事 此刻，我突然在想，此生我会遇见多少来访者的人生故事？我想，至少有2111个。
你好，来访者，或许我们会在彼此的故事中相遇。</description>
    </item>
    <item>
      <title>叙事疗法与人生发展咨询的思考</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2023-03-02_the-relationship-between-narrative-therapy-and-life-development-counseling/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2023-03-02_the-relationship-between-narrative-therapy-and-life-development-counseling/</guid>
      <description> #主题周读# 叙事疗法与人生发展咨询的个人浅思。涉及如下八个问题：1、什么是问题，问题如何产生，如何解决问题？2、如何定位问题？3、如何寻找解法？4、问题与重要他人的影响？5、如何夯实改变的方向和动机？6、什么是叙事取向的咨询？；7、什么是面向未来的咨询？8、如何看待心理测量及使用？
1、什么是问题、问题如何产生，如何解决问题？ 在叙事疗法中，问题是人们按照故事的脚本进行表演，但是得不到期待的结果，在负反馈中逐步失去对生命的主导权。出现这样的问题来源是，因为人们在社会机制，更准确说是权力机制下，内化了主流故事，比如人应该如何生活，与个人的体验产生了冲突，进而失去主导权。而问题的解决在于，找到主流故事所没有覆盖的个人经验，使其明确、放大，让自己再次掌握生命的主导权。
在人生发展学中，对于问题的定义会有多种角度——比如从结果层面的人生资本的角度来看待；比如从行动南辕北辙或行动瘫痪的个人行为角度来看待；比如从感受层面的人生状态（心理总结）地角度来看待。而问题的来源是过度简化，导致个人概念的三重冲突所产生的个人与情境之间互动的问题。问题解决的关键是重新梳理个人与情境的关系，特别是寻找“情境优势”，让情境带动行动，让成功带动改变。
2、如何定位问题？ 在叙事疗法中，“实践的地图”是外化、改写、重塑和界定。外化就是定位问题的环节，其核心思路是“人不是问题，问题才是问题”，将问题与人进行分离。其主要的过程是，命名问题、询问影响、评估影响、论证评估等主要环节。其对问题定位的起点，在于直接的命名问题，换言之，叙事疗法思路的起点是会有一个可感知、明确的问题。按照 #丰田思考法 对问题的定义，问题是现状与预期的差异，叙事疗法可能更多针对的是“现状不足”与预期差异导致的问题，但是对于现状与“更高预期”的问题却可能缺乏视角，比如感觉无趣、发挥优势、追求梦想等。可能，这是与治疗思路即解决问题病症的思路相关。
但是，很多问题都是面向预期的，也就是面向未来的，大部分的问题是现状与“更高预期”所产生的差异。面对这类问题，人生发展学的角度是概念化——来访者是什么样，为什么是这样？其核心起点是在于其情绪，情绪的积极、消极和中性，作为行为的放大器也带动了进取、回避和维持的行动状态，关联了结果。而情绪是个人与情境交易的产物，借助情绪理解什么是个人优势，又特别是情境优势。以此找到来访者当前的样子和困扰。
3、如何寻找解法？ 在叙事疗法中，如同 #迈克尔·怀特 引用布鲁纳的论断，“总有一些感受和生活经验是主线故事所无法涵盖的。”这些例外就是 #特殊意义经验 （unique outcome）。但是，这些特殊意义经验或者相对于主线故事的例外，经常被我们有意无意的忽视，在叙事疗法中，治疗师就是协助来访者，发现这些特殊意义经验，并放大他们，使其成为自己生命中主要的部分，掌握生命的主动权。而不是按照前现代主义的思路，给出权威的论断和建议，或者按照现代主义的思路，按照科学的分类和常模，让人成为大概率的、标准化的样子。
在人生发展学中的思路异曲同工。正如阳老师所说，关注来访者做对了什么；那些伴随来访者多年的特点怎么可能一个建议就改变……来访者所做对的事情，与特殊意义经验类似。更进一步，人生发展学概念技术——理解来访者是什么样和为什么是这样的技术——从情绪入手，顺着情境行动周期，一方面关联行为与结果、一方面关联情境与个人，寻找背后的个人优势特别是情境优势，改变变得更加落地。
4、问题与重要他人的影响？ 叙事疗法有一个重要的观念，即个人的身份认同，奠基于对重要他人的心理投射，而非直接形成于自我。 #迈克尔·怀特 将此称为“生活协会”，即这些重要他人的组合。重要他人与 #内化 过程相辅相成。所以，在叙事疗法的重塑就是针对这一问题的改变方法，与外化类似，只是其更针对重要他人——修改这些重要他人在生活协会中的成员资格，即改变对重要他人的心理投射，比如反思经历中和哪些重要他人有关联，这些重要他人对自己生活和工作的影响，并在过程中看到不同的可能性。
在人生发展咨询中，对于重要他人的影响，有更具体的认识和落地的方法。首先，人际是我们五种主要情境之一——时间、任务、空间、人际、情绪。而且人际是对于人影响较大的情境。人生发展咨询中，有很多方式去认识人际情境对人的影响，比如解读整理个人关键事件的个人小传中重要他人，对于这些重要他人的观念反映了我们的个人概念——比如聪明、情商高等；对于这些重要他人的态度反应了我们的倾向——比如趋近或者回避；而脱胎于 #凯利 的 #积储格技术 的个人概念测试，更是将重要他人的影响与个人之间的关系明了化。基于认识，在改变层面修改“生活协会”的人际情境的改变手段也是常用的方式，比如与过去的重要他人见面，打破过于正向或负向的简化；比如寻找新的 #角色榜样 引领自己前行等。
5、如何夯实改变的方向和动机？ 在叙事疗法中，有一个环节是界定仪式，在界定仪式上，来访者讲述自己的改写、重塑后的故事，精心选择的见证人进行复述，包括个性化理解；听见的意象、对意图的反思、价值观的同步；共鸣；触动。然后当事人对见证者对复述进行复述，通过这样的方式，来厘清改变的核心，增加改变的动力。这背后的假设是，我们生活在社会语境中，通过联系和反馈形成我们对于世界和自我的认识。
在人生发展咨询中，当形成咨询方案之后，往往当下的行动的建议都是关于“获得反馈”，经常使用的一个方式是建立知识星球邀请咨询师在内的见证者加入，并在知识星球中更新自己的动态和思考。算是对于界定仪式在社群线上化背景的一个变式。同时，基于叙事疗法界定仪式的思路，在咨询报告生成后，通过来访者讲述理解和提出疑问等方式，以此来达到界定仪式异曲同工的效果。
6、什么是叙事取向的咨询？ 叙事疗法是叙事取向的咨询。从表象来看，主要是在咨询过程中，来访者、咨询师都会以故事的方式进行交流。其更深层次原因是，对于世界是什么的认识不同——“x比y”是一种论证思维，追求普遍真理；“当国王死了，然后王后也死了”是叙事思维，导向启发和不同观点。叙事疗法遵循叙事思维的方式。更进一步说，正如 #贝特森 说的，牛顿式线性因果的思路，在面对有机整体的时候将无法胜任，我们对事物的理解、赋予的意义，都受限于我们建构的前提和预设网络，我们对于世界的认识只是地图，“地图不等于疆域”。所以，对于有机系统，我们需要通过故事的诠释来进行认识。而故事的内化、冲突的外化、故事的改写等，都是通过故事在发挥作用。
人生发展咨询也是叙事取向的咨询，通过来访者都故事、语言来描绘来访者的“疆域”。在来访者的故事里，理解来访者的特点和情境、情绪和行为、结果和状态；而同时，在咨询过程中，通过建立新的意象原型的故事思路，建立改变的方向。但，与叙事疗法不同的是，人生发展咨询会使用更多的论证思维，在后面的问题“如何看待心理测量和使用”中探讨。
7、什么是面向未来的咨询？ 叙事疗法对于问题的成因关注较少，在其实践地图中的“外化”中，主要是命名问题、询问影响、论证影响、评估论证，其中对于问题成因本身的探索是很少的，与以解释过去、分析过去的流派的思路差异较大。而改变是基于过去故事中的例外——特殊意义经验，来进行放大，也不会围绕问题的成因着笔过多。
人生发展咨询相对于叙事疗法而言，面向未来的程度更高。在人生发展咨询中，从过去“做对的事”中，寻找个人优势特别是情境优势并放大，并通过当下、微周期三个月、小周期18个月、中周期3年、长周期12年的情境带动的行动，得到结果，改变概念。咨询真正效果来自接下来的行动，在行动中生成新的个人概念。
8、如何看待心理测量和使用？ 叙事疗法并不重视心理测量和使用，甚至在叙事疗法的思想基石福柯的思想中，心理测量被视为一种对人的“科学的分类法”，会导致人内化主流的故事，比如成为一个低神经质者或者不要成为拖延者等，为了让自己成为“正常人”、符合预期，人们开始按照这些主流故事行事，因为与自己个人体验、个人故事产生冲突，所以导致了问题。所以，叙事疗法会强调个人的故事、个人的诠释，并不使用心理测量。
人生发展咨询与叙事疗法不同的是，除了个人诠释外，也使用大量的测评，比如对于人格特质、认知能力、动机偏好等，这些事基于科学的分类，寻求与统计常模之间的关系。这一步的目的，并不是为了对人进行分类——你是外向者、他神经质很高，这可能导致新的问题。使用测评的关键是理解人的边界，正如阳老师所说，“在边界之内全是（个人的）情绪情境”，也就是全是个人诠释的故事。这是在发挥统计常模的参考意义——注重现实的基础概率，同时防止让人被“科学的分类”所限制的关键，这一点尤为重要。
Reference #人生发展学 ，阳志平
Michael·White. 2019. 叙事疗法实践地图：修订版. 翻译 李明, 曹杏娥和党静雯. 叙事治疗经典译丛. 重庆大学出版社.
[澳]迈克尔·怀特, 和[新西兰]戴维·爱普斯顿. 2022. 叙事治疗的力量：故事、知识、权力. 翻译 廖世德. 全新修订版. 华东理工大学出版社.
ChangeLog 2023-03-02 </description>
    </item>
    <item>
      <title>PPT-叙事疗法的是什么、为什么、怎么做</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2023-02-28_narrative-therapy/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2023-02-28_narrative-therapy/</guid>
      <description>叙事疗法的what、why、how
〇。叙事心理学与叙事疗法 叙事心理学的三大方向 1986年， #萨宾 出版了《叙事心理学：人类行为的故事性》一书，叙事心理学诞生。
在过去30多年的发展中，叙事心理学主要有三个方向。
{{embed 三大主流方向形成于北美洲、欧洲和大洋洲—— }}
迈克·亚当斯生命故事理论，通过编码主题、基调等方式，理解一个人的人生故事。这个方向可能最好的应用是“心理传记”——用故事解读一个人，故事与行为及心理状态的研究、工具越发丰富。
通过自然语言分析，建立叙事和科学研究之间的关系是一个悠久的思路。 #Pennebaker 作为该领域的奠基人，发现自然语言表达与心理状态的关系，词频、关键词解读等研究等集大成在此处LIWC程序，超过100个维度，比如否定词、介词等的被2000+论文使用。故事语言与行为及心理状态的关系愈发清晰。
一个有意思的案例，他在俄乌战争前几天通过“I-word”预测了战争的可能性加强。（“我”字代表了自我参照，通常标志着诚实、正直、开放。 但是，以上流派似乎更多是在对于人的故事的认识，如何来改变呢？这就是 #迈克尔·怀特 和 #艾普斯顿 所创立的叙事疗法的方向。
叙事疗法简介 1986年迈克·怀特和艾普斯顿在家庭治疗活动中建立初次联系，1990年合著的《通过叙事方式达到治疗》，叙事疗法逐步被推广开。
一个有趣的比喻：手与眼 怀特是家庭治疗师和社工背景，关注实践中来到实践中去，是叙事疗法的“手”； 艾普斯顿是人类学（人类学学位被誉为“人类知识偷猎执照”）及家庭治疗师到背景，热爱思考和阅读，对于别人问题总能推荐一本书，是叙事疗法的“眼”。 所以，我们更关注他们的应用。
叙事疗法的简单了解（从解决问题的角度定义）
叙事疗法认为“问题在哪”？ 问题：主流叙事与个人体验产生了冲突，进而失去了生命的主动权 举例：男人应该功成名就，自己却不功成名就，产生冲突，无力的挫败感
叙事疗法的“解决方案”？ 方案：外化问题，找到主流故事没有覆盖的特殊经验，使自己的经验成为自己故事的主导，重获主动权。 举例：一个人处于挫败感，找到其有力的、向上的“特殊意义经验”，比如在游泳的时候
分享核心内容 问题的来源：故事、知识、权力（副标题★） 解决的方法：外化、改写、重塑、界定 使用的工具：口述/文字、信件、文件、对话图式（略） &amp;amp; 人生发展咨询 一。问题的来源：故事、知识、权力 故事：人的隐喻 人是什么？ 对于人的根隐喻，也就是核心隐喻，有很多不同的角度，也代表着对人认识的不同。比如—— 人是机器的隐喻，对行为主义者解释习得性行为很有用； 人是电脑的隐喻，也帮助了认知科学家理解人类思想过程； 人是系统的隐喻，将个人视为家庭系统的部分，在家庭治疗领域非常常见； #乔治·凯利 将人视为科学家，不断观察和调整对于世界的预测； 而 #伯纳德·韦纳 的隐喻涉及社会行为和正义，提出的隐喻是人是法官，同时将生活视为法庭；
那叙事心理学视角，人是什么？ 叙事是验证和解释人类行为的一种效果好的隐喻。这句话是1986年 #萨宾 在其主编的 《叙事心理学：人类行为的故事性》 中首次提到。 论证到诠释的转变，简单因果无法覆盖有机系统。我们对于真实世界的认识是，借用语言描述现实，类似“地图不等于疆域”，都是诠释，都是叙事。
再次理解论证和诠释的区别，布鲁纳总结的两种人类的思维方式。 布鲁纳有一个经典的例子－“如果x比y”是论证式的，关注的明确的关系；而“国王死了，然后王后也死了”是叙事式的，可能是在寻找两者死亡事件的关系，人们可以想到爱情、阴谋、不幸&amp;hellip;&amp;hellip;充满了各个角度的解释。
人生是叙事，却过程了论证式的，比如这样几类咨询师？
解释者、分析者、判断者，像解释整理的神一般； 借助常模、分析、统计来判断一个人； 每个人是自己生命的专家，咨询师只是参与他故事的发现和重塑。 你属于哪一类？这对应了三种不同的思维模式 前现代、现代、后现代主义 一个常见的比喻是 #汤姆·安德森 在1990年的一个比喻——</description>
    </item>
    <item>
      <title>我和另一半是如何公平分担家务的？</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2023-01-17_fairness-in-housework/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2023-01-17_fairness-in-housework/</guid>
      <description>我和另一半是如何公平分担家务的？ 不是激励人，而是创造情境让人自我激励
1 最近在做个人新年的盘点，我向自己提了一个问题：2022年印象最深的一个作品是什么?
我的回答是——“家务公平计分系统”，这个系统自2022-08-22至今已经稳定运转了20多周，让我和媳妇关于家务的摩擦少了很多，增加了很多生活的感受和趣味。
家务计分系统是一个小事，为什么印象深刻？
2 家务对于大多数人而言并不是享受。坦白讲，除了偶尔的整理的条理、美食的创造，更多时候家务对于我和媳妇是“西西弗斯之石”，日复一日不断重复。在以前与媳妇因为谁拖地、谁洗碗常有分歧，常常消耗情绪。
我们以前尝试去解决，解决的思路都是将问题原因归因于个人——“你的习惯真差”、“你太不尊重我的劳动成果了”……
问题解决的方式也是通过指令控制个人——“你每周必须要洗三次碗”、“你负责遛狗”、“我负责丢垃圾”……
问题原因是归因个人，问题解决是控制个人，当然归因和控制的对象往往不是自己，而是对方。这种期待通过对人的控制而达到目的的思路，在家庭、学校、社会屡见不鲜，不管是亲子教育还是学生成绩抑或是团队产出、公司效益。
大把美好时光用在与自己和他人较劲里。
3 家务是西西弗斯推动的石头，在能够彻底剥削机器之前，家务是家庭生活的必须责任。有没有办法，不通过归因于人控制于人的方式，创造情境让人自我激励，即使面对责任，更多愿意和动力，而不是如同咬牙切齿的控制自己？内在动机的实验给到了一些答案。
责任是人类社会彼此的预期，不使用控制的手段，可以如何取得大家共同的预期结果。其中关键在于感同身受的换位思考，有一个有趣的实验说明了这一点(Koestner等 1984)——
面对年龄小而被规训较少的一二年级的小学生，如何让他们产生责任意识，比如让他们作画而保持整洁？一组孩子通过控制命令的方式，比如“做个好孩子，保持材料整洁”或者“做你应该做的，别把颜料弄混了”；一组孩子是通过“换位思考”，告诉孩子“知道你有时只想随意涂一下颜料，这很有趣，但是这里需要保持整洁，下一组孩子要来使用”，还有一组是没有任何限制。从作画参与时间和作画质量来看，很自然“控制命令组”的均表现最差，而“换位思考组”质量也基本达到不设边界的“没有控制组”，甚至在作画时间方面表现更好。
大部分问题的原因以及解决均来自情境，特别是已经在面对问题的人。这么说并不是不要主观能动性，而是把有限的主观能动性用在理解自己、识别情境、利用情境上，让情境带动自己持续行动。
同理，做不做家务的关键并不是我或媳妇这个人怎么样了，而是情境没有能够带动我们去做家务。归因于个人，使用控制的手段甚至是阻碍——被要求必须要做家务，怕指责不得不做家务，彼此的控制导致两人都反抗做家务。而家务偶尔带来的“创造美食”的成就感、“条理规整”的胜任感、“想对你好”的亲密感等等都因控制被消磨殆尽，家务彻底变成了西西弗斯推动的又硬又臭的石头。
一个换位思考的情境，让人即使面对责任，还能不损害内在动机。同样的道理，也适用于我们的家务，我们不能一上来就假定人是懒惰和避责的。
4 家务公平计分系统的思路也是受此启发，创造换位思考的情境。
我们将家务事项梳理出来，商议分值，每完成一项家务就得到分值，把彼此的家务付出形象而有趣的呈现出来，成为换位思考的情境。这些分值没有奖励、没有惩罚，而是用每周末彼此对等的计分，翻篇一周的家务服务，这是将感同身受的情境落实的关键。
家庭公平计分系统，看似与小朋友的大红花、打工人的年终奖形式差不太多，但背后的思路却天差地别。小朋友的表现积分得大红花，打工人的绩效评价得奖金，本质上都是假定人是问题的原因，本质都是通过奖惩完成对人的控制。
家务公平计分系统还有很多细节，背后的核心思想都是创造“换位思考”的情境，而不是归因于人控制于人。
一项家务应该计作几分？这不是一方说了算的控制结果，而是换位思考的共同认同——如果一项家务一方持续超过了几次，另一方还是没有参与该项家务，那么家务的计分增加一分，让这项家务的难度被换位思考到。同理，一项轻松而高分的家务，自然会是抢夺的对象，也可以商量着降低分数。
如何在家务上让另一半感受到自己的支持？一个方式当对方身体不适的时候，因为对于不适的感同身受，可以送出一些分数，让对方在本周少做或不做家务，将在家务上对对方的支持变得落地。同样，当很认可对方深度的打扫或者用心的美味，除了口头的赞美，也可以赠送分数表达赞美。
总之，家务计分公平系统连续顺畅运行了几个月，我们关于家务的摩擦消失殆尽，相反体会到家务的美好和看见到对方的付出变得更多起来。家务公平计分系统慢慢成为我们生活的小趣味，我们抢着做家务、一起去盖章、周末计算分数、打平分数签章画押。
5 回到开头的问题，家务计分系统是一个小事，为什么它成为我2022年深刻的作品？
在我看来，增进自己与所爱之人任何一点体验都是巨大的喜悦；
另一方面是背后有系统知识的应用，比如系统命名为“公平系统”而不是“温馨系统”的原因，在于媳妇的一个观念是遵循“公平法则”，“公平”更能调动她的参与；
而且，通过作品也是对自己的再认识，比如类似“家务计分公平系统”这类**“与人关联的、现实改变的、批量解决的、认知驱动的”**事情更有志趣；
最重要的是，这个作品代表着我面对问题时思维方式的转变——问题原因归因于人还是归因于情境，问题解决控制于人还是创造情境——
不是激励人，而是创造情境让人自我激励，往往更愉悦也更有效。
媳妇的视角 在写我们的家务计分系统的时候，正好媳妇 #小郑 的练笔内容也有针对这件事的总结。附之，以作“兼听则明”。
和x在一起的第7个年头，我们终于为家务爆发争吵了。
我是一个凡事力求公平的人。
虽然公平这个词常被哲学家批判并不存在，人们的标尺不同怎么讲公平。我很赞同哲学家们的话，但我敢肯定他们说这话的时候，老婆在旁边拖地。
x说，“家务你不想做可以不做，我们可以请阿姨1周打扫1次，实在看不惯就1周2次吧。这个问题是不是就解决了？”
如果x只说解决方案，我还想与他讨论一番。但他末了的反问句，让我感觉自己就是个在哲学家旁边拖地的老婆。
经过3天的极限拉扯大战后，x开发出了《家务公平计分系统》。
x让我列出了常做的家务，把它们刻成了章，每完成一个家务事项，就在日历本上盖上章，同时盖这个家务事项对应的星星数量。比如，遛狗1颗星，收衣服2颗星，煮饭3颗星。这些事项对应的星星数量根据家务所耗费的时间决定。
一个自然周结算一次，要做到双方做的家务积分相等。
虽然乍看之下，颇有幼儿园老师奖励小红花的架势，但幼儿园老师从不受小红花制约，他们又不是好孩子。
于是《家务公平计分系统》开始运行。
神奇的事情发生了，x开始抢着做家务。比如我星期一遛狗、煮饭、打扫卫生得了11颗星，x为了保证自己的差距和我不要太大，主动要求我周二不要做事了他来做。
难以想象，这是一个时常忘记洗脚的人会做出的事情。
运行1个月后，x开始向同学，朋友分享这套系统，并称其为解决家庭矛盾的重要创举。
运行2个月后，x说，他觉得家务就像西西弗斯之石，今天好不容易推上去的巨石，第二天还要推。
听到他这句话后，我非常欣慰，19年我曾在某公众号上看到这个家务的观点。
讲给x听后，x说，描述得很准确，这就是全职妈妈没有价值感的原因吧。说罢放下碗，留下一桌残骸飘然而去。
如今23年了，x时常把西西弗斯之石挂在嘴边。曾经x花了4年走出了初恋女友，但他还能记着我在19年偶然告诉他的西西弗斯之石，我很感动，这说明我这番话比初恋的离开更让他痛苦，真是令人痛苦的爱情。
今天x告诉我，他得了某心理培训的优秀学员奖，准备在领奖的时候结合心理学分享自己开发的这套《家务公平计分系统》。
此刻x变成了拖地的哲学家，我觉得很公平。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2022跑步与起居作息的总结</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2022-12-04_running-schedule-summary/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2022-12-04_running-schedule-summary/</guid>
      <description>2022-12-04进行了 #南山半马 线上赛，原来期待的在自己的常驻城市完成正式首马，因为疫情比赛推迟的原因未能如愿。
线上赛在教练的领跑下，以1小时43分完成了半马，平均配速4:53。 2021Y01也进行的一次比赛最终成绩是2小时06分，平均配速6:00，有半马二十分钟左右的进步。虽然与去年底喊出 #全马破三 的跃进式目标相去甚远，但与自己心中逐步踏实下来的实际目标——半马跑进100分钟——基本达成。（去年跑步总结 [[20220203_跑步动机变化：我是如何喜欢上跑步的]] ）
简单记录一下过程中的一些感受，作为跑步的总结。也作为 2022目标 复盘之一。
跑步的小体会 跑步对我意味着什么 2020Y01 最开始的时候跑步的目的是想减肥，当时我每一厘米身高就是一斤体重，的确很想通过运动瘦一点。通过其他方式完成体重管理后，跑步的期待是完成一个个节点，拿到一块块奖牌，来给自己一些成就感的刺激。
逐步到了2022目标，对于跑步的感受有了变化。一个方面是切实的感觉跑步的确带来了精力的变化。原先精力状态如爬缓坡，一天的精力慢慢提升，精力稍微达到了好一点的状态时，就开始走下坡路了，精力状态较差。而跑步等的影响，精力如同加了升降机，早晨到来升降机把精力状态带到较高的作业区间，加上小憩等调整，维持在较高较稳的区间，而到了休息的时候精力的升降机快速将自己带入休息的区间。效率和心情，感觉都有所提升，我感觉跑步是很重要的条件。
另外一个方面，跑步的动作、体感、速度、距离，都是对自我感知的提升，会带来 #自我效能 的提升，在一段段跑步中建立想做与能做之间的联系，产生更强自主的状态。这对于我这样小时体育落后、青年烟瘾相伴、时常挫败袭来的人，还是很重要的。
而跑步的过程中，轻松状态与压力状态，胜任区间与在临界区间，充满期待与内心抗拒……等等变化对比中，跑步这一件微小事情、一段短暂时光，会有很多体会，带来很多体察。
尊重专业，掌握知识 跑步的一个节点是在2021Y01下半年，自己尝试随意跑步一段时间，速度、距离这些结果指标都在改善。但是，身体的疼痛感却随之而来，一会大腿的髂胫束开始疼痛，一会小腿出现胫骨内侧疼痛，一会足底又开始抽筋。这并不是跑者必然的代价，而是对当前跑步状态的提示，可能这是现代生活方式影响下的跑者，大都需要经历的入门前的关卡。
想来幸运，没有放弃，而是想办法解决。查资料、买书看，发现核心在于跑步的姿势导致的，几经转折在选择了理论和实践流派后，找了教练进行指导。没有放弃，没有瞎搞，而是尊重各个领域的规律和掌握至少够用的专业知识，这是突破问题的重要方式。
适合的方式 人和环境讲究一个适合匹配，这一点在跑步过程中也深有体会。
老妈对我的一个评价师“肉爷佛”——这个方言大致描述一个人性格软绵绵、风格慢吞吞，在某些层面我的确这样。教练对我训练过程的点评有点体现这个特点，往往是“你这又在下限区间跑”、“这段速度往下掉主要是毅力问题”……对于有点“肉爷佛”的我，进入临界状态之上，时间越长、数量越多，进步越大，而不在脉冲式的高光，可能相反不能坚持。
说到教练，本身也有一个适合的问题。教练行业的风尚可能是“高情商”，也的确是当的鼓励、肯定能帮助一些人突破限制。而我是偏好具体事情上的直接和精确，对于没来由的“高情商”较难领受。所以跑步教练，就我跑步问题针对性反馈直言不讳的时候，让我心里更踏实在训练。
体重改变的观察 因为 2022目标年底进行正式的半马跑步，需要进行一定的体重管理，因为相对体重不高，算小体重管理。从十月到现在差不多两个月，基本达到目标。过程中有几个有趣的小现象。
2022-10-12体重大概为68kg（#BMI 21.5），目标达到62.5kg的体重（BMI19.7）（ BMI正常区间18.5-24 ）。 体重管理的二八定律 我之前有过差不多从88kg到68kg的减肥经历，现在计划从68减到62.5。之前阶段减掉的20kg差不多占到总计划减重的80%，恰好暗合 #二八定律 。这个阶段感觉相对容易，主要思路是围绕血糖波动和 #胰岛素抵抗 ，在饮食上进行管理，比如饮食节奏、饮食结构、适当运动等，操作相对简单。 但是，从68kg到62.5kg，这百分之二十小体重的管理需要更加精细。比如这个时候对于热量更精细化的计算，包括 #每日总热量消耗 （ #TDEE ）、 #静息代谢率 （ #BMR ）、#饮食热量摄取 （ Dietary energy supply ），同时对于 #三大营养素 构成会更加关注、进行肌肉增强训练（如 #HIIT ）之类，精细化程度变高。（具体细节参见 小体重管理 ）
体重变化的不同社会评价 在我进行体重管理的过程中，不同人产生了不同的评价。 #小郑 帮我进行了总结，评价我体重的人大致可以分为三类，亲人长辈、同性朋友、异性朋友。三类人的角度各不相同，比如亲人长辈会觉得胖点好——
比如我妈会说，怎么瘦得扣睛凹眼（估计是方言，形容瘦得眼眶凹陷）；我爷爷会说，身体不好吗，遇到什么事情了……按照 #小郑 的角度，可能是因为父母长辈看晚辈，始终是孩子视角，希望孩子是一种幼态美（想象一下婴儿肥），这符合养育者的一贯期待，所以父母总觉得你吃得太少。
而同性朋友更多会说怎么瘦了，瘦了不太好；异性朋友会说啊你瘦了，看起来更匀称、更健康之类的了。 虽然，大家基本对我的实际的想法、过程了解很少，但是大都会对体重这件事从自己角度进行不同的评价。有趣的是，这个案例构成了一个人面对社会评价的小案例，同时 #小郑 划分的人群差异带来的不同评价的角度睡不严谨，但挺有启发。</description>
    </item>
    <item>
      <title>0岁过渡期与转行</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2022-10-26_working-identity-reinventing-career/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2022-10-26_working-identity-reinventing-career/</guid>
      <description>本书非常适合“想太多，做太少”的职场人，也特别适合 #30岁过渡期 有职业身涯转型想法的人，里面的理论和故事会有不一样的启发。
什么是转行？
转行，也就是产生新职业身份，至少包括了三个要素——工作环境的改变、工作内容的改变、主观意识的改变。 我们常常将改变着眼在工作环境和工作内容等可见的部分，以为这是转变的核心。但，关键不在于此。有的人从生物学家转变为僧侣，表面看似变化巨大，但是始终坚守在关怀他人的领域；而有的人在同一家公司从高管变为顾问，表面似乎维持原样，却是完全从成就追求变为助人的愿望，更是巨大转变。两个人都是转行，但对于个人的强烈程度却迥然不同。 转行形成新的职业身份，一个关键在于主观意识的改变，这才是水面之下的内容。
事实上，人们并不是没有想法去探索新职业身份背后的主观意识，比如去探索真正的自我。
“真正的自我”的观念，在我们之间普遍流传，认为有一个成年前形成的、内在的、来自经历的自我，这个自我决定了自己的未来。 所以，人们通过反思来寻找自己的爱好、通过测评来明确自己的动机、基于想象僵化地设计目标、基于经验过度地计划行动…… 但这往往得不到自己期待的结果。因为，若未来的你真如过去的你那般预料，这又何谈是个新的你。这不过是过去的延续，并不是转变。 人们在真正的自我、反思测评、目标计划中迷失，其实也容易理解，因为对于人而言未知是恐惧的，而真正的自我却能带来稳定感。
放下真正的自我，在形成新职业身份的道路上，我们要寻找的是可能的自我。
在作者看来，自我并不孤立存在，自我是本性与社会融合的综合体，是内在与外在的融合。这才是我们主观意识的来源，也就是“可能的自我”。 可能的自我，因为是内在本性与外在社会融合的综合体，所以它不是想出来的，而是类似生物进化，物竞天择的过程——很多可能的自我，在外部反馈的选择下，形成的适应性结果——新职业身份。 这些可能的自我，是多种维度的结合，包括了所期待的希望我、所应该的预期我、所抗拒的恐惧我。
在形成新职业身份的过程中，路径众多，有人是经过导师的指引，有人是源自兼职的探索，有人是工作自然的调动……但是，背后有共通的基本的规律。
规律基于职业身份的属性，首先它是与现实交互的职业工作，同时它是与人关联才能形成的，最后它与我们的本性相关（但并不是我们的本性）。 所以，新职业身份的形成，也就是探索可能的自我，需要遵循的规律是——
规律一：实验性的尝试，我们需要现实的反馈，现实并不以我们的意志为转移；
规律二：新人脉的建立，身份基于关系并受益于关系，新职业身份意味着新关系也成长于新关系；
规律三：转型意义的寻找，需要赋予身份过程与结果于自己的意义，意义是我们的基本需要。
基于这三点规律，作者总结了这9点可以参考的准则：
先行动，再总结（规律1） 别拿自我太当真（规律3） 和矛盾共处（规律1） 积少成多（V.S一步到位）（规律1） 实验新角色（规律1） 找到你想成为哪种人（规律2、3） 不要坐等灾难来临（规律1） 退一步，但别太久（规律1） 抓住机会（规律2） 按照可能的自我进行新职业身份的探索，我们会经历深度改变的准备、探索可能的自我、在各种身份中徘徊，并不断循环。在这个过程中测试、检验、了解可能的自我，最后优胜劣汰，形成我们的适应的结果——也就是我们新的职业身份。
虽然，我们一直在强调可能的自我，强调先行动再计划。但是，新身份的形成绝对不是盲目的试错。正如作者的比喻，如果最后新职业身份是我们满意的颜色，那么至少需要有调色板——比如行业、专业、职业，以及调色板上有哪些颜料——具体工作和职业角色的榜样，同时还有自己对色调的偏好——我们自己的倾向。
然后再一次次的尝试中，慢慢形成自己满意的颜色，自己的喜欢的新职业角色，与可能的自我相遇。
后记 作者书中给人最大的启发是，将职业生涯转变，看作是新职业身份形成，不仅有工作环境和内容的变化，还有自我主观意识的变化。特别的，作者将新职业身份定义为可能的自我，是本性与社会融合的综合体，与我们传统的职业转型寻找真正的自我形成对比，形成了不一样的转行的策略。同时，作者精选了39人的案例，会有很大的启发。
同时，这本书不是一本强理论的书，书的内容来自访谈以及理论推演，有启发但理论性不足，也需要注意策略的适用范围。
比如书中书可能的自我是本性与社会融合的综合体，那么本性是什么，是否可以被认识，多大程度可以被认识？ 比如书中虽然强调放下对真正自我的寻找，但是也提到了要知道可选的调色板、可用的颜料、自己色调倾向等，那这一块如何更好的去认识？ 比如书中，作者提出了 #职业生涯决策标准层次模型 第一层也就是工作环境和内容，比如职业、行业、部门，第二层和第三层相当于自我主观意识包括能力动机价值观与更底层的基本且内在的对于人生追求和世界的基础看法，但其中的关系如何？怎么认识？ ……
这个问题在最近读的 #《五因素人格发展理论研究》 得到了较好的解答——新职业身份，也就是一个人的人格的一个层面。部分是内在决定的，也就是所谓的“本性”，比如特质、动机、能力、叙事等；部分是外在决定的，也就是所谓的“社会”，比如角色、社会文化等。内在和外在之间有复杂的互动关系，主要通过他评的声誉系统和自评的同一性系统产生互动。这就是人格的 #新社会分析模型 讲述的内容。借助 #人格性理学 ，不仅定义了什么是本性、什么是社会，还定义了他们之间互动的方式，也在证据层面解释了，本性在多大程度可被认识。
ChangeLog 2022-10-25，1.5h阅读，1.5h总结 2022-10-26，早起，补充写了40min的总结 </description>
    </item>
    <item>
      <title>如何辅助他人学习：助教中使用的行为改变方法</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2022-04-26_assist-others-in-learning/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2022-04-26_assist-others-in-learning/</guid>
      <description>助教过程中使用的行为改变知识点（以关键行动为起点）： 行为分析课上， #阳志平老师 综合目前学术界行为改变领域的信息，总结了行为改变飞轮，其中包括了6大行为改变方法、18种改变技术以及诸多招式与变式。 结合行为改变飞轮，梳理本次行分队小组学习与助教辅助过程中涉及的行为改变法术式，找到关键行动背后的原理，以提升关键行动的有效性，避免关键行动徒有其表。
小组学习和助教辅助的实践过程中，逐步形成了关键行动与行为改变方法的结合，大致涉及到了行为改变的5种方法与13种技术及对应的诸多变式。
其中，感触最深的三个行为改变法术式，目标设定的最小行动、目标追踪的节点追踪、心理保险的“挣扎开关”。
最小行动：最小行动提升行动力，避免自身原因导致放弃。在第一周的1_初步体验与3_最小合同的关键行动中，都强调了最小行动。比如初步体验环节都最小行动是刷课、作业与活动课，避免因为主观的期待过多或者客观的时间太少，而没有完成体验导致任务堆积更多而放弃。
节点追踪：对于目标的追踪可以提升结果，没有追踪的目标、没有跟踪的合同，对于结果的提升意义都有限。在3_最小合同、6_进度接龙、7_进度提示、8_每周总结、10_履约总结几个环节中均使用到这个行为改变的方法。其中的关键点是，形成节奏、减少成本。
挣扎开关：人性复杂易于纠结，过度纠结阻碍行动，挣扎开关是很好关闭纠结的方式，甚至说在关键行动中都可以设置。比如，在3_最小合同中，约定“没完成最小行动，发10元红包或200字总结，就算履约”、“完成最小行动或发红包两次没履约就退出小组”，核心并不是在通过恐惧提升行动，而是设置挣扎开关，遇见事情关闭纠结；而在9_关闭减压中也有类似设计，比如若与时间严重冲突，选择自己优先的事情处理，关闭纠结的事项。
关键行动涉及到的行为改变方法梳理——
关键行动 行为改变法术式 产生作用 核心要点 0_彼此认识 动机增强法-共生增强术-共同活动 建立熟悉感，提升行动力 主动，先行，不要求 1_初步体验/2_计划安排 目标规划法-目标设定术-最小行动 快速行动，减少阻力 行动简化、明确 情境替换法-任务替换术-干了再说 快速行动，减少阻力 启动点与时效 认知升级法-知识整理术-全局认识 整体把握，增加确定感和掌控感 体验后；计划安排整体核心简化 3_最小合同/8_每周总结/10_履约总结 目标规划法-目标跟踪术-行为合同 通过约定，明确目标，约束状态 如同合同，行动与约束要清楚 目标规划法-目标优化术-量尺游戏 让目标能够让自己评价 可以操作，可以衡量 心理保险法-接纳术-挣扎开关 避免变成无限责任而干脆宕机放弃 合同有替代方式，有终止方式 情境替换法-情绪替换术-创造意义 正式开启的仪式感 填写、署名、发布 4_小组学习 动机增强法-共生增强术-共同活动 归属感提升行动力 群体有方向一致，最小行动一致 情境替换法-人际替换术-社群化 归属感提升行动力 有群体的载体和形式 5_知识提要 认知升级法-知识整理术-全局认识 整体把握，减少不确定的恐惧阻力 体验后再梳理 6_进度接龙 目标规划法-目标追踪术-节点追踪 看见自己的进度，提升行动力 节点清楚，执行成本低 动机增强法-共生增强术-共同活动 归属感提升行动力 确保参与者执行，踢出游离者 认知升级法-心理模拟术-心理对比 参照他人，定位自己，心平气和 仅限约定行为，节点清楚 7_进度促进 目标规划法-目标优化术-路标提示 参照路标，定位自己，心平气和 仅限约定行为，节点清楚 情境替换法-任务替换术-分拆任务 实在不行做一点 再次简化任务，把握核心 动机增强法-能动增强术-意义镀金 任务与自己链接点，提升意义感 明确任务核心，了解同学目标 9_减压关闭 情境替换法-情绪替换术-情绪建构 接纳情绪，重新建构，变为动力 接纳其意义，理性看见来源 心理保险法-接纳术-挣扎开关 关闭内部消耗，进入新的创造 打包挣扎事件，以某个形式关闭 心理保险法-转换术-心理理论 看见正向意义，提升动力 找到存在的原因，适当情境归因 11_学习带动 动机增强法-共生增强术-共同活动 增进链接感和信任感，一起行动 同学彼此标准一致 在行分队的学习中，关键行动中大量应用行为改变飞轮的道法术式。理解道法术式，可以更灵活设计小组学习和助教辅助的关键行动，也能关键行动尽量靠近有效而不是形式，这也是在助教过程中，不断精进打磨的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>一个戒烟者的自述：基于行为分析回顾戒烟过程</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2022-02-11_quit-smoking/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2022-02-11_quit-smoking/</guid>
      <description>具体分析自己十年烟瘾的戒烟过程中的关键行动。
十年烟龄 我有十年的烟龄，一般是一天一包烟。
在十年吸烟经历中，家人朋友的说道、黑肺胃癌的威胁、颜容黄牙的困扰……面对这些困扰，也试图采用诸如“健康吸烟”的电子烟等方式来解决。但，始终没有想着戒烟。
直到2020M03开始戒烟，也是自己第一次戒烟，到现在快2年了。这个过程与毅力、克制、狠劲等没有关系，感觉挺轻松的，我觉得我是彻底戒烟了。
在戒烟之后，有人说“你总结一下自己的戒烟经历”，我只能回答“戒烟很轻松，多看点资料就行了”，然后说几个小技巧。但是借用开智学堂《行为分析》课程中的知识点，我发现即使戒烟这件之前只能一句话总结的小事，也能有很多角度来理解自己。
所以，有了想法基于行为分析来回顾戒烟过程，借此更深入的理解自己。如果能对其他吸烟的朋友产生帮助，那就更好了。
戒烟起点：寻找戒烟启动点 我的戒烟启动点在哪里？
吸烟的困扰很多，黑肺、胃癌、黄牙、烟容、白眼……但是，黑肺难见、胃癌太远、黄牙太小、烟容太慢、白眼已习惯……所以，很多吸烟者没有戒烟行动的原因可能就是动力太小了。我曾经也是这样的吸烟者。
我真正的吸烟动力来源于挫败感。2020年来到新城市，创业项目也毫无起色，在30岁的这个象征性的节点，感觉到一种强烈的挫败感。对于这种挫败感，自己产生了一个 #归因 ——自律差所以失败，而吸烟是不自律的。于是，我产生了戒烟的念头。
我戒烟的启动点是希望自律，这对于有很强的 #权力与成就 主题的我来说，产生了很强的戒烟动力。天下没有两片相同的树叶，每个人的 #人性系统 千差万别，启动点可能会截然不同——
一个“体会过健康冲击”的人，或许立即能因追求健康而开始戒烟
一个“渴望亲密关系且意识到烟味是关系隔阂”的人，或许会因为关系渴望而开始戒烟
一个“希望自主意识到吸烟是生理和心理被毒瘾控制”的人，或许会为了满足自主偏好而开始戒烟
基于自己的特点，找到自己的关注点，将要做的事情与关注点联系起来，是事情有持续做下去的关键。而寻找启动点的过程，本身也是认识自己的过程。
戒烟目标：设定个性的戒烟目标 有了启动点，接下来的关键就是戒烟目标了。
我的戒烟目标是“轻松的、永远的戒烟”。说到戒烟，大家常常描述成“克制、毅力”，我知道这种有压力的戒烟方式不是我想要的，而且我也做不到。而轻松戒烟的目标与我的特点高度相关，我的 #动机偏好 中 #自主 的动机较强，所以不太喜欢被外在事物束缚的感觉。
最初对于轻松戒烟的目标我并不是特别笃定， 《这书能帮你戒烟》给到了我信心。这本书可能对我最大的价值，就是印证了我对轻松戒烟的需要，让我相信了戒烟是可以轻松完成的，让我对自己的的目标更加笃定。
所以，明确自己的特点，了解自己的偏好，一个更个性化的目标，也会是一个更容易达成的目标；而同时，一个自己更相信的目标，也是会是一个更容易达成的目标。
戒烟准备：戒烟不急这一会 有了戒烟目标后，但我并没有直接开始戒烟。戒烟也不急这一会，我转而做了一些准备工作，比如觉察自己吸烟状态和学习戒烟知识。
觉察吸烟过程 虽然我有十年烟龄，但是对于自己吸烟的过程并没有多少理性认识。如果将吸烟看作一个“对手”，虽然十年朝夕相伴，但是自己对它知之甚少。
为了知己知彼，所以我专门用了几天时间来观察我的“对手”。我列了一个表格，来记录吸烟的时间、场景、感受等，用这个方式来理解自己吸烟的状态。
虽然觉察过程就几天，但是有了观察和记录，我对于自己吸烟多了一些了解。比如自己吸烟很多时候是无意识的习惯性动作，并不能说出吸烟的原因；又比如影视剧中的男主人公吸烟的场景很能出发自己吸烟。
记录吸烟的这个行动是一种 #心理模拟 方式，把无意识的事情变得有意识、把感性的过程变得理性。对于自己吸烟越了解，在戒烟过程中，就能够增加有意识地理性来面对自己吸烟的冲动，比如自己知道在哪样的情形下，自己想要吸一支烟了，可以理性监控这个念头，而不是被意识的吸烟冲动带走。
学习上瘾与戒断的知识 另外一个关键的戒烟准备过程是学习。我通过查资料、读文献的方式，来学习戒烟相关的知识，主要是关于烟瘾上瘾和戒断反应。
在看看资料的时候，我认识到烟瘾是一种毒瘾，是一种上瘾行为，不能用习惯、爱好之类的说辞来粉饰。比如吸烟者关于吸烟常常的说辞是，吸烟能提神。但事实绝非如此，烟瘾这种毒瘾的欺骗——
吸烟让人清醒、愉快，是尼古丁让大脑分泌多巴胺而产生快感，但是这种快感很快过去，就需要尼古丁继续刺激，这个时候自然想继续抽烟，形成“生理依赖”。而这个过程是一个恶性循环，因为这个快感会降低，低于不吸烟的普通人的水平，所以持续吸烟根本达不到不吸烟普通人的清醒状态。
当意识到吸烟是一种毒瘾，根本不能提神，吸烟永远达不到上瘾前的良好状态，而且精神状态会不断恶化的时候，至少从理性上消除了以前习惯性吸烟的一些想法，比如太累了要吸烟、太困了要吸烟、写东西要吸烟等。当从翔实的信息中而非简单的观点中，认可了这些科学事实和原理，就完成了一次 #认知升级 戒烟就多了一股认知层面的理性力量。
同样，对于戒断反应的了解，也是让自己 #认知升级 。了解戒烟过程中可能出现的乏力、困倦等戒断反应，在这些不好的体验出现的时候，就能够应对，而不至于被戒断反应扰乱心神，让吸烟冲动乘虚而入。这相当于给自己戒烟做了一个“演习”。
所以，认知升级对于戒烟非常重要。现在回看，我的 #认知风格 更偏 #理性 ，理解戒烟原理这种“知其然知其所以然”的认知升级过程，对于我的行为改变意义巨大。但是，对认知风格更偏向 #感性 或者当前认知资源投入不足的人，找到快速启动并获得正反馈的“知其然”方式，更具有现实意义。同时，查资料、看文献，对于我这样偏理性的人比较有效。但对于一个偏感性的人，听别人的故事或者看影像资料或许是更好的方式，否则查资料这种高度理性的事情，在真正行动之前就把他吓跑了。
让自己有安全感的戒烟药物 在看上瘾和戒断资料的时候，我看到了一组数据“借助戒烟药物的帮助，戒烟成功率可接近50%，药物干预可将戒烟成功率提升6倍”，有点被震撼。
其实，我对于戒烟药物并不感冒。原因在于，前面说到希望自律所以开始戒烟，希望是靠自己的主观能动性来戒烟，而不是靠外力。而且，在看资料的时候发现，戒烟的关键不在生理依赖，而在心理依赖。但是为了多一层保险，我还是研究了一下戒烟药，最后在网上药店买了戒断药。（药物相关，一定请遵医嘱）。
我的戒烟过程过于轻松，戒烟药最后是没有用上，但是我认为它对我戒烟还是有价值的。我当时买这个药的时候心里就想，戒烟药就是我戒烟的最后防线，总是感觉多了一层凭借，心里轻松很多。这里就有一个很有意思的点，有的人适合背水一战，有压力才有动力，而我的 #人格特质 按照 #大五人格 的角度看 #神经质 偏高，太大的压力相反变得焦虑不利于行动，一个相对安全感强的环境更有行动力。可能，戒烟药对于我的意义在于，让我变得轻松从容一些，戒烟的行动更有力一些。当然，不建议一开始就奔着戒烟药去，毕竟戒烟的关键在于心理依赖。
“不急这一会”和“干了再说” 前面说，戒烟不急这一会，到底是多久一会？会不会这慢下来一等，再想找到这股戒烟的热情就很难了。我也总是被做事节奏困扰。我常常有在准备阶段消耗过多精力的情况，周密的计划、深入的思考、翔实的学习，但是事情还没开始就没有了热情。偶尔也会“干了再说”直接开干，但是也常常进入“三分钟热度”的半途而废。</description>
    </item>
    <item>
      <title>PPT-一个戒烟者的自白</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2022-01-20_quit-smoking-ppt/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2022-01-20_quit-smoking-ppt/</guid>
      <description>20220120_一个戒烟者的自白-PPT 一个戒烟者的自白-PPT
Reflect 基于行为分析回顾和之前自己的总结，之间的差异？我觉得关键是“一一模型”中的点——之前对于戒烟，可能就是有了“戒了”的结果、“多看科学知识”的过程，但是在认知、动机、叙事、语言整合上是很少的，也就是对于“我是谁”的发现是不足的，举几个例子：
对于戒烟的启动点，我之前一直是模糊的，当用“责任-功劳模型”来看的时候，能够看到自己“权力与成就”的叙事主题（或动机）、自主的动机。同时，明白，一定要在行动之前（无论对己或对人），理解启动点，也就是行动倾向（使用责任-功劳模型） 之前没有分析自己的目标，当仔细考量自己的目标的时候，能够发现 #目标个性化 的价值，而自己“轻松地永远戒烟”的目标，也在体现自己“自主”的动机偏好 之前准备戒烟知识，我简化为“学习”、“科学化”的价值，但是通过行为分析能够看到，这是基于自己 #偏理性 和 #较高尽责性 作为前提的，对于随性的人和感性的人，方式可能需要重大变化 之前各种碎片拼起来的一些行动（告别仪式、Vlog、语言转换等），其实没有深入的理解，但是结合行为分析之后，发现其中能够看见自己的 #权力与成就 的故事主题（Vlog）、自主的动机偏好（ #自主 ） 之前其实无法定义戒烟的本质，用行为分析找到了一个“操作主义的定义”——心理阶段是解开情景、叙事、认知等的简化，感觉这个定义还是很有指导意义的 之前其实对于“智慧男士”有意识不重视，在行为分析课程，包括一些同学的提醒 @重口薇 @西城暖阳 的提醒下，发现自己现在很多困扰是在这些个人概念的简化和冲突，如@May 的报告的结尾：“洁净自己的个人概念”，这也是我行为改变方案作业最重要的目标《自我迭代：一个男人的去油过程》 </description>
    </item>
    <item>
      <title>基于人生发展咨询梳理自己的戒烟经历</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2022-01-10_quit-smoking/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2022-01-10_quit-smoking/</guid>
      <description>2020年3月，我停止了10年的吸烟习惯，到目前近两年。如果说戒烟是一个持续10年的行为模式的改变，那么用行为分析的“科班视角”来看，会有什么新的观点？
在20211230_行为改变目标讨论的总结中，受到同学的启发，想到基于一个自己已经改变的行为模式，用行为分析如何来看待这个闭环的过程，包括人性系统、行为预判和行为改变的法术式的知识点，借以夯实知识理解。
0.吸烟的经历 我之前的烟龄有十年，一般是一天一包烟。
在十年间，虽然被媳妇等家人朋友说道，也没想着戒烟，中途媳妇送了我一个雾化电子烟，甚至给开出了可以在屋里吸电子烟的条件，但没几次就换回了纸烟，电子烟口感不好。后面又专门买了一个iQOS加热式的电子烟，想找到个“健康”又兼顾口感的吸烟方式，但是用了一段时间，还是舍弃了。 我第一次戒烟就是2020年这一次，到现在快2年的时间，中间没有什么压抑，感觉挺轻松。有时在一些烟雾缭绕且觥筹交错的吸烟强情景，除了感觉烟味真难闻外，也没有其他的感觉。
所以，我觉得我是把烟戒了。
虽然，戒烟也是一个”脚气类”事项，但因为是一个长期的行为模式并完成了改变的闭环，所以用这个闭环过程，来复习行为分析的知识点。
用如下几个问题，串起戒烟行为改变的过程，并结合行为分析知识点进行对自己对戒烟行为进行分析——
为什么想要戒烟，起点在哪？ 当时设定戒烟的目标？ 在戒烟之前，做了一些什么事情？ 戒烟的时候，做了一些什么事情？ 什么时候开始觉得自己完成了戒烟？ 戒烟之后，感受、想法、影响？ 1.对戒烟经历基于行为分析视角的回顾 1.0为什么想要戒烟，起点在哪？ 虽然在这次戒烟前没有戒烟的行动，但是戒烟的念头是有的。
因为吸烟的问题还是明显的。虽然变黑的肺、变癌的胃看不见又遥远，但是眼前的吸烟问题还是不少——
黄牙、口气、烟容、他人的排斥、吸烟场所不便等。
另外一个吸烟问题是，从心理上我对于吸烟并不是享受的，甚至有点排斥。
但是，这些问题也没有多么强烈，所以仅仅有戒烟念头，没有戒烟行动。
真正产生戒烟行动的原因是，2020年左右转换城市、工作状态出现问题，自己形成了挫败感。自己形成了一个归因或简化——自律差所以失败，没有享受吸烟而吸烟是不自律。
这是戒烟的启动点。
“行为分析”视角—— 我觉得这可以是用责任功劳模型来解释的——
类型 对象 部位纬度 稳定性纬度 可控性纬度 责任功劳 道德 责任 吸烟 个人：因不自律而产生吸烟 不稳定：自律可变 可控：自己 有责任 道德 功劳 戒烟 个人：自律戒烟而成功自信 不稳定：自律成功自信可达 可分配：成果是自己的 有功劳 - 自己产生戒烟这个念头，是将戒烟-自律-成功关联了起来，所以是有责任且有功劳的（具体分析见上表）。这个责任其实给了自己一定的压力的，而且没有给自己做心理保险，这一次戒烟是成功了，但是若未完成，可能对于自己的否定会进一步加深。这个功劳的来源，可能是自己给戒烟这件事的“意义镀金”。 而以前没有这样的念头，是将吸烟当作自己的一个习惯（不一定是喜欢的习惯），吸烟自己是有责任的，但是戒烟对于自己功劳很小。所以，没有什么行动。 20211227_责任与功能责任与功能结合案例的思考
1.1当时设定的戒烟目标？ 想了一下戒烟经历和翻看了一下戒烟时断断续续的日记，似乎没有设定什么戒烟目标。
但因为前述戒烟的动机，有了强烈的戒烟行动倾向，目标其实就是要永远停止吸烟。
同时，自己并不喜欢一种紧绷和强制的感觉，觉得要轻松戒烟，不能是靠意志力强迫自己，不喜欢这样也觉得这样不能坚持。
在看 #《这本书能帮你戒烟》 的时候，现在清晰记得其中描述的几种戒烟状态：强迫自己戒烟、以迭代品戒烟、轻松的心理放下吸烟，自己是对轻松戒烟期待的。这本书这个观念印证了我心里的需求，也给我的目标产生了强化。
所以，自己的目标虽然在理性上并不明确，也没落于文字，但是其实是有的，而且是有个性化的定义，比如是永久的、轻松的、非压制的。
“行为分析”视角—— 在目标设定的时候，还是有使用到 #目标优化术 到思路，将目标具体化、个性化，不仅是戒烟，而是永久戒烟；不仅是永久戒烟，还是轻松戒烟，使之更符合自己的叙事风格。
1.2在戒烟之前做了一些什么事情？ 自己想到要戒烟，并没有直接就停止吸烟。
而是做了一些准备，包括查阅资料、记录吸烟等，虽然没有信息分析和行为分析（行为预判）那么系统，但是多少补充了一些认知。 没有立即行动，而是做准备的原因，一个是过去常常“打脸”，不想再挨打了；再个是受到一些课程学习的影响，深刻体会到了认知升级的实战意义；还有一个是也受到身边的朋友的影响“强调连接主流知识体系对解决问题的价值”。
1.2.0自己吸烟的行为规律？ 虽然没有受过行为分析的训练，但是还是有一些观念是要对于自己吸烟的行为进行记录，用来分析自己吸烟的行为，寻找吸烟规律。
在当时的日记中，专门列了一个表格来做这样的记录。 在这个记录中，我意识到了两个点，一个是自己吸烟很多时候是习惯性的动作，其实并不能说出原因；一个是自己吸烟也会收到心里的想法的影响，主要是觉得是一种“智慧男士”的风范（后文具体分析）……</description>
    </item>
    <item>
      <title>《士兵突击》成才的心理画像</title>
      <link>https://www.kailiang.life/2021-12-23_psychological-portrait/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.kailiang.life/2021-12-23_psychological-portrait/</guid>
      <description>从动机和三角测量的角度，解读 #《士兵突击》 成才和许三多的动机。 成才的特点是 #竞争动机 （趋近能动，回避共生）。逐步转变为 #合群动机 （趋近能动，趋近共生），能动的核心是 #成就 ；许三多的特点是 #顺从动机 （回避能动），逐步转变为 #合群动机 （趋近共生，趋近能动）。 而同时，行为预判的数据来源为四种，S数据（自我报告数据，Self-Report Data）、I数据（知情者数据，Insider-Report Data）、L数据（生活记录数据，Life-Report Data）、B数据（行为观察，Behavior-Report Data），一般从三个不同角度得到的数据，更具有准确性，被称为#三角测量 。
成才的动机核心是竞争，趋近能懂回避共生。
1趋近能动 1.1熟人眼中的高能动的成才（I数据） 成才将所有的场景，都简化成了竞争。比如团队协作、分工合作等等，成才都简化成了竞争。同事对成才竞争的行为是这样描述的——
袁朗：“我给了他（指拓永刚，与成才一个宿舍的参训学员）一次机会，你知道我能做到的，你和我较量过，我希望你阻止他，但是你淡漠地站在靶坑里，旁边正在发生的事情与你没有关系，他跟你没有关系。你们是同寝，一起经历那样的艰难，但你认为他和你没有关系。他是你的竞争对手，你想到你少去了一个竞争者，却没想失去了一位战友。”
1.2成才行为观察到的高能动（L数据） 从成才的行为的观察来看——
成才还是和许三多热聊：“我打的靶都是专用靶，比他们的小一半，距离还远一倍。”然后压低了声音说，“记得上次我跟你说的吗？我的目标是什么？从机枪副射手做到狙击手，现在我的目标已经完成啦。许三多你也做得不错，从舅舅不疼姥姥不爱的五班来了钢七连，往下咱们就得好好干啦。”
2回避共生 2.1熟人看见成才的低共生（I数据） 在整个选拔过程中，成才唯一被识别到的共生行为是在自以为快死亡的时候，叫了许三多的名字。
袁朗：“是你在放弃之前叫了你朋友的名字。我终于发现还有一个人是你在意的，可这不是说你就学会了珍惜。回去吧，成才，对自己和别人都仁慈一点，好好做人。”
2.2成才对自己低共生的认识（S数据） 在受到挫折的时候，成才对自己的低共生行为进行了回顾——
2.3成才低共生的生活记录数据（L数据） 白铁军看看许三多，说：“你老乡不地道，揣了三盒烟，十块的红塔山是给排长连长的，五块的红河是给班长班副的，一块的建设，专门给我们这些战友。哪个连没几个这样的兵，可七连，就这么一个。”
许三多和班长再见后走向沙坑，而成才看见许三多过来，站了起来就要走开。许三多叫住他：“成才，我爸来信，说你爸在地里摔了一跤。”成才绝对是不给半分脸地走开，只听到他转身后的声音：“我爸来信，说他已经爬起来了。”
3行为的来源（假说） 3.1从生活环境看成才的动机来源 从村民的描述中可以看到，村民本身就是期望成才是做大事的、是像他父亲一样的等。成才的 #情境记忆 就是我比别人更强。
村民：“成才这小伙子就是行，跟他爹一样是做大事的。”“就是，打小就透着灵气。”村主任脸上荣光绽放，情难自控下开始鼓掌，这一下就带起一片掌声
（小说背景描述）目标是村主任家，本村最堂皇的一栋建筑，但再过些年会成为最没有市场经济特点的一栋建筑。这是它的命运。
3.2从他人描述看成才的经历 从许三多的描述中可以看到，成才的成长环境是对他高期望的。（当然比成才小的许三多的描述只能是转述）
村主任抱着一岁的成才在村中空地上，那样子很招摇，有种天赋人权的自信。
知道百顺不急的村主任很悠闲：“我儿子名起好了，叫个成才，以后准定成才。”
4行为改变转折点 4.2熟人对于成才转折点的描述 袁朗指出成才的关键是“当有一天能看破自己狭隘的天地时”就发生了转变——
袁朗：“……成才，你知道我年轻时最像你们三个中的谁吗？像你，别惊讶。比吴哲更专心，比许三多更知道自己要什么，比他们都要理智，当有一天能看破自己狭隘的天地时，他就是一个可能的管理者。是的，管理者，不讨人喜欢，可一个合格的管理者放在第一位的绝不是讨人喜欢——就像我有时候很讨人厌一样。你要选择做一个有用的人，而不是可爱的人。”
4.2成才自己的报告，转折是折过 成才描述自己折过的状态——
五班一个兵正把成才那支怪模怪样的步枪拿过来，高城似乎想笑：“那把枪怎么回事？骨折了吗？”“嗯，也算是折过。”
5行为改变后的状态 5.1成才的“认可”动机的减弱 成才的能动动机应该没有减弱，但是能动的成分是在变化，其中一个显著的变化是能动中的“认可”动机是在减弱——
一个做事并不以他人认可为导向
（画外音）旗杆下的队形成才是队首，如果以往的成才一直紧张不安，一向计算得失，那么现在他有了另一种气质——一个比大多数人更清楚自己重心的人。
（画外音）成才仍保持着立正，像以前的许三多一样，那种立正不是给人看的。
一个是对于功劳的归因，归因于情境更多了——
成才又赢了，默然着没有任何表态，他很难受，因为本来寂静的人群中在高城明确示输后开始嗡嗡地议论，一种把他当成人物的目光，夹着两个现在让他很不舒服的字“枪王”。“我不是的……多点时间练，那也不是什么王……”
一个是更“荣辱不惊”，可能是“冲突”更少了，对于环境中人际中的认可的敏感性下降了。
高城：“你一发子弹也没有？”他向他的士兵，“你们信吗？这里有个名副其实的枪王，可居然是个不配子弹的兵！都说枪法拿子弹喂出来的，成才，你拿什么把自己喂成这样？”“报告副营长，因为开枪的机会少了吧，所以格外珍惜。”“不止吧。你现在可比在七连手稳，心稳了，手也就稳，坦坦荡荡，比人少些坑坑洼洼。”“我不稳。”
5.2能动依然强烈 成才更加关注在作品上，或者成就上。
高城：“许三多，那就是强人了，你的老乡。被老A打回来，面子丢尽，那就去他的面子，短短几月，他让这块荒地成了训练部队宁可绕道都要来的休憩之地。你看他，得失由心，想要的只是一个给自己的答案。”
5.3高共生动机的形成 成才终于理解了“不抛弃、不放弃”</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
